第一章 反对外国侵略的斗争（包括上编综述）
一、单项选择题
1.中国的近现代史，是指1840年以来中国的历史。其中中国的近代史是（     ）
A．从1840年鸦片战争爆发到1919年五四运动前夕的历史
B．从1840年鸦片战争爆发到1921年中国共产党成立前夕的历史
C．从1840年鸦片战争爆发到1949年中华人民共和国成立前夕的历史
D．从1840年鸦片战争爆发到1956年社会主义改造基本完成前夕的历史
答案：C
2. 第一次鸦片战争后，清政府被迫与法国签订的不平等条约是（   ）
  A.《南京条约》   B.《望厦条约》  
 C.《黄埔条约》   D.《北京条约》
 答案：C
3. 第一次鸦片战争结束后，美国迫使清政府订立的不平等条约是 (   )
　A.《南京条约》   B.《望厦条约》   
   C.《黄埔条约》   D.《瑗珲条约》
 答案： B
4．资本—帝国主义列强对近代中国的侵略，首先和主要进行的是（    ）
A．军事侵略           B．政治控制
C．经济掠夺           D．文化渗透
答案：A
5. 1894年11月，侵华日军在甲午战争中制造了在4天内连续屠杀中国居民2万余人的（  ）
 A.江东六十四屯惨案 B. 海兰泡惨案  C. 旅顺惨案   D. 济南惨案
答案：C
6规定中国割让香港岛给英国的不平等条约是（   ）
 A.《南京条约》 B.《北京条约》 
 C.《马关条约》 D.《辛丑条约》
   答案：A
7.规定中国割让香港岛对岸九龙半岛南端和昂船洲给英国的不平等条约是（  ）
A.《南京条约》     B.《天津条约》
C.《辛丑条约》      D.《北京条约》
答案：D
8.1887年，葡萄牙胁迫清政府签订的允许葡萄牙“永居管理澳门”的条约是（    ）
 A《中葡友好通商条约》  B《五口通商条约》
 C《望厦条约》               D《黄埔条约》
答案：A
9.1895年，日本强迫清政府签订的将中国领土台湾全岛及所有附属各岛屿和澎湖列岛割让给日本的不平等条约是（   ）
A.《南京条约》 B.《北京条约》 
C. 《瑗珲条约》D.《马关条约》
答案：D
10. 1899年，强租广东的广州湾及其附近水面，把广东、广西、云南作为其势力范围的帝国主义国家是（   ）
A.英国  B.法国  C.意大利  D.日本
 答案：B
11.1860年10月，洗劫和放火焚烧了圆明园的外国侵略者是（   ）
A.日本侵略军  B.俄国侵略军  
C.英法联军  D.八国联军
答案：C
12.允许外国公使常驻北京的条约是（  ）
A.《南京条约》      B.《北京条约》     
C.《天津条约》      D.《辛丑条约》
答案：C
13.首先规定外国人享有“领事裁判权”的条约是（  ）
A.《中英五口通商章程》   B.《天津条约》     
C.《北京条约》     D.中美《望厦条约》
答案：A
14.自1863年到1908年，长期担任中国海关总税务司，掌握中国海关大权达40余年之久的外国人是(      )
A.西摩尔   B.瓦德西   
C.赫德    D.李提摩太
 答案：C
15. 明确规定允许外国列强在华投资设厂的条约是（   ）
A.《南京条约》  B.《北京条约》  
C.《马关条约》  D.《辛丑条约》
答案：C
16.基督教在中国设立的最大出版机构广学会发行报刊，在介绍西方史地、政治、文化的同时，也宣扬殖民主义奴化思想。该刊物是（　　）
A.《中国丛报》B.《北华捷报》 C.《字林西报》 D.《万国公报》
   答案：D
17.中国工人阶级最早出现于（   ）
A.19世纪40至50年代外国资本主义在中国开办的企业
B.19世纪60年代后洋务派官僚开办的军工企业
C.19世纪60年代后洋务派官僚开办的民用企业
D.19世纪70年代以后中国民族企业
答案：A
18.近代中国半殖民地半封建社会的矛盾，呈现出错综复杂的状况，其中，贯穿整个中国半殖民地半封建社会的始终，并对中国近代社会的发展变化起着决定性作用的最主要的矛盾是(　)
A.帝国主义和中华民族的矛盾  
B.无产阶级和资产阶级的矛盾
C.封建主义和人民大众的矛盾  
D.农民阶级和地主阶级的矛盾
答案：A
19. 19世纪40年代以后，资本帝国主义势力一次又一次地发动对中国的侵略战争妄图瓜分中国，灭亡中国。但是，帝国主义列强并没有能够实现她们的这一图谋，其根本原因是（  ）
A．中西文化存在巨大差异
B．中国经济政治发展不平衡
C．帝国主义列强之间的矛盾和相互制约
D．中华民族进行的不屈不挠的反侵略战争
答案：D
20.在中国近代史上，中国人民第一次大规模的反侵略武装斗争是（   ）
 A.三元里人民的抗英斗争   
B.太平天国抗击洋枪队的斗争 
 C.台湾人民的抗日斗争  
D.义和团抗击八国联军的斗争
答案：A
21. 1885年3月，在中法战争中身先士卒，率部勇猛冲杀，大败法军，取得镇南关大捷的清朝将领是（   ）
  A.刘铭传  B.冯子材   
  C.刘永福    D.陈化成
答案：B
22、从1840年到1919年的80年间，中国人民对外来的侵略进行了英勇顽强发的反抗，但历次的反侵略战争，都是以中国的失败，中国政府被迫签订丧权辱国条约而告终，从中国内部分析，其根本原因是：(    )
A．军事战略错误  B．社会制度的腐败
C．经济技术的落后 D．思想观念的保守
答案：B
23.帝国主义列强对中国的争夺和瓜分的图谋达到高潮是在（    ）
A. 第一次鸦片战争后  B.第二次鸦片战争后
C.中日甲午战争后   D. 八国联军战争后
答案：C
24.近代中国睁眼看世界的第一人是（   ）
A.魏源 B.林则徐 
C.龚自珍 D.洪仁玕
答案：B
25.1839年，林则徐主持节译了英国人慕瑞的《世界地理大全》，编成了(      )
A.《四洲志》B.《海国图志》
C.《天演论》 D.《人类公理》
答案：A
26.1843年，魏源在《海国图志》中提出的思想主张是（      ）
A.中学为体，西学为用          
B.师夷长技以制夷
C.物竞天择，适者生存          
D.维新变法以救亡图存
答案：B
27．著有《盛世危言》，在其中提出大力发展民族工商业，同西方国家进行“商战”，设立议院，实行“君民共主”制度等主张的是（）
A．王韬  B.薛福成
C.马建忠  D.郑观应
答案：D
28.严复1898年翻译出版的《天演论》所宣传的思想是（      ）
A.师夷长技以制夷       B.中学为体、西学为用
C.振兴中华                 D.物竞天择、适者生存
答案：D
29. 1895年，在《救亡决论》一文中响亮地喊出“救亡”口号的是（  ）
A.严复        B.孙中山 
C.梁启超     D.康有为
答案：A
30.1894年11月创立革命团体兴中会并喊出“振兴中华”这个时代最强音的是（　　　）
  A.严复　　 B.孙中山 　　 C.康有为　　 D.郑观应
答案：B
31．近代中国，一些爱国人士提出过工业救国、教育救国、科学救国等主张，并为此进行过努力，但这些主张并不能从根本上给濒临危亡的中国指明正确的出路，这是因为他们没有认识到（  ）
A.争取民族独立和人民解放是实现民族复兴的前提
B.中国已经被卷入世界资本主义经济体系和世界市场中
C.中国是一个经济政治发展不平衡的国家
D.资本主义制度已经过时
答案：A
32.1840年鸦片战争以后，中国遭受西方列强“强船利炮”的欺凌不断加强，中华民族面临生死存亡的形式日益严峻，中国“睡狮”在西方列强的隆隆炮声中逐渐苏醒，中国人民的民族意识开始普遍觉醒的重大事件是（  ）
A.日本全面侵略战争
B.中日甲午战争
C.八国联军侵华战争
D.中法战争
答案：B
33.1843年，魏源编成《海国图志》。他在书中写道：“是书何以作？曰：为以夷攻夷而作，为以夷款夷而作，为师夷长技以制夷而作。”魏源所说的夷之“长技”主要是指西方的（   ）
A.宗教和思想文化
B.教育和人才培养
C.军事和科学技术
D.民主和政治制度
答案：C
34.帝国主义侵略中国的最终目的，是要瓜分中国、灭亡中国。1895年中国在甲午战争中战败后，列强掀起了瓜分中国的狂潮，这集中表现在(　)
A.竞相租借港湾和划分势力范围
B.外国资本在中国近代工业中争夺垄断地位
C.设立完全由外国人直接控制和统治的租界
D.从侵占中国周边邻国发展到蚕食中国边疆地区
答案A

二、多项选择题
1.中国的近现代史，就其主流和本质来说，是（    ）
A．中国一代又一代的志士仁人和人民群众为救亡图存和实现中华民族的伟大复兴而英勇奋斗、艰苦探索的历史
B．全国各族人民在中国共产党的领导下，进行伟大的艰苦的斗争，经过新民主主义革命，创建中华人民共和国，赢得民族独立和人民解放的历史
C．经过社会主义革命、建设、改革，把一个极度贫弱的旧中国逐步变成一个持续走向繁荣富强、充满生机和活力的社会主义新中国的历史
D.中国各革命阶级在中国共产党的领导下进行政治、经济、文化、社会建设的综合史
答案：ABC
2.第一次鸦片战争期间，清政府被迫与英国签订的不平等条约有（   ）
A.《南京条约》  B. 《望厦条约》 
C. 《虎门条约》 D.《黄埔条约》
 答案：AC
3、1900年7月，俄国在入侵中国东北时，制造了屠杀中国居民的（    ）
A.旅顺惨案         
B. 海兰泡惨案 
C.江东六十四屯惨案   
D.平顶山惨案
答案：BC
4从1858年到1881年，俄国与清政府签订的强占中国150多万平方公里领土的不平等条约有（          ）
A.《瑗珲条约》               B.《勘分西北界约记》
C.《北京条约》               D.《尼布楚条约》
E．《改订伊犁条约》及5个勘界议定书
答案：ABCE
5.  中英《南京条约》签订后，美、法趁火打劫，相继逼迫清政府签订的不平等条约有（   ）
A．《虎门条约》  B．《望厦条约》
C．《黄埔条约》 D．《天津条约》
答案：BC
6. 资本—帝国主义列强对中国进行政治控制的主要手段有（   ）
A.控制中国内政、外交 
B.扶植、收买代理人
C.享有领事裁判权 
D.把持中国海关
E.勾结清政府，镇压中国人民的反抗斗争
 答案：ABCDE
7.资本—帝国主义列强对近代中国进行经济侵略的方式有（   ）
A.控制中国通商口岸 
B.剥夺中国关税自主权
C.对华倾销商品和资本输出
D.操纵中国经济命脉
E.强迫中国支付巨额的战争赔款
答案：ABCDE
8.在半殖民半封建社会的条件下，中国不可能在独立的基础上与外国发生经济往来。资本-帝国主义列强同中国发生经济关系，不是为了推动中国经济的发展，而是为了控制中国的经济。列强控制中国经济的方式有(　)
A.控制中国的交通运输业
B.在中国设立银行
C.控制中国的关税和盐税
D.在中国设立出版机构宣传西学
答案：ABC
9.资本－帝国主义列强在侵华过程中进行文化渗透的主要手段有（  ）
A利用宗教进行侵略活动
B借助传教和传播西学的名义为侵华制造舆论
C.散布西方的民主政治和学术思想
D宣扬“种族优劣论”
答案：ABD
10．中国早期工人阶级产生于（   ）
A．外国资本主义在华企业中
B．洋务派创办的军用工业中
C．洋务派创办的民用企业中
D．中国民族资本企业中
答案：ABCD
11、关于资本帝国主义对中国的侵略，下列说法中不正确的是（）
A.资本帝国主义侵入中国的目的，是想把封建的中国变成独立的资本主义国家
B资本帝国主义列强对中国的侵略，首先和主要的是进行军事侵略
C.鸦片战争是对中国闭关锁国、因循守旧政策的一种必然回应，它是用侵略手段来达到使中国向世界开放的目的
D.帝国主义的侵略阻碍了中国的经济发展和政治进步，导致近代中国经济的落后和人民的贫困
答案：AC
12、关于中国半殖民地半封建社会的主要矛盾及其相互关系，正确的说法是（  ）
A帝国主义与中华民族的矛盾、封建主义与人民大众的矛盾是近代中国社会的主要矛盾。这两对主要矛盾及其斗争贯穿整个中国半殖民地半封建社会的始终，并对中国近代社会的发展变化起着决定性的作用
B中国近代社会的两对主要矛盾是互相交织在一起的，而封建主义与人民大众的矛盾，是最主要的矛盾
C当资本-帝国主义向中国发动侵略战争时，民族矛盾特别尖锐，阶级矛盾暂时降到次要和服从的地位
D当资本-帝国主义与中国的反动统治阶级结成同盟，用战争以外的形式共同压迫中国人民时，阶级矛盾就上升为主要矛盾，民族矛盾退居次要地位
E当帝国主义直接出兵援助中国反动派时，帝国主义与国内封建势力完全公开站在一条战线上，民族矛盾和阶级矛盾共同构成中国社会的主要矛盾
答案：ACDE
 13.近代以来，中华民族面临的两大历史任务是（   ）
   A. 反对帝国主义   
   B.反对封建主义
  C.求得民族独立和人民解放   
  D.实现国家繁荣富强和人民共同富裕
答案：CD
14.近代中国的资产阶级分为（   ）
A. 工业资产阶级 B. 商业资产阶级
C.民族资产阶级 D.官僚买办资产阶级
 答案：CD
15.下列关于近代中国半殖民地半封建社会基本特征的说法，正确的有（   ）
A．资本-帝国主义侵略势力不但逐步操纵了中国的财政和经济命脉，而且逐步控制了中国的政治，日益成为支配中国的决定性力量
B．中国的封建势力日益衰败并同外国侵略势力勾结，成为资本-帝国主义压迫、奴役中国人民的社会基础和统治支柱
C.中国新兴的民族资本主义经济已经产生，并在中国社会经济中占主要地位
D.中国自然经济的基础遭到破坏，但封建地主的土地所有制依然在广大地区内保持着，成为中国走向现代化和民主化的严重障碍
E近代中国各地区经济、政治和文化的发展是极不平衡的
答案：ABDE
16.下列关于近代中国资本主义经济，正确的说法有（   ）
A. 中国民族资本主义经济的大部分与外国资本-帝国主义和本国封建主义都有或多或少的联系
B.中国的民族资本主义经济虽然有了某些发展，但是并没有也不可能成为中国社会经济的主要形式
C.在帝国主义和封建主义的压迫下，中国民族资本主义经济的发展很缓慢，力量很软弱
D．中国新兴的民族资本主义经济已经产生，并在中国社会经济中占主要地位
E.在中国的资本主义经济中，外国资本及依附于它的官僚资本居于主要和支配的地位。
答案：ABCE
17. 从1840年至1919年的80年间，中国人民历次的反侵略战争，都是以中国失败、中国政府被迫签订丧权辱国的条约而告结束的。其原因，从中国内部因素来分析，主要有（   ）
A．社会制度的腐败 B．思想观念的保守
C．经济技术的落后 D．军事战略错误
答案:AC
18.下列关于近代以来资本帝国主义对中国的侵略，正确的说法是（  ）
A.资本-帝国主义列强侵略中国的目的，是要把它变成自己的殖民地
B.资本-帝国主义列强的侵略促进了中国城乡商品经济的发展，给中国资本主义的产生造成了某些客观条件
C.资本-帝国主义的经济侵略阻碍了中国民族工商业的发展，也对中国的农业经济造成严重破坏
D. 资本-帝国主义列强的侵略促进了进步和发展，使中国实现了近代化
E.资本-帝国主义列强的入侵，使中国在经济上丧失了独立性，中国被纳入资本主义的世界经济体系，成了西方大国的经济附庸
答案：ABCE
19.近代资本—帝国主义列强对中国的侵略的途径主要有（   ）
A军事侵略 B政治控制
C经济掠夺 D文化渗透
答案：ABCD
20.资本-帝国主义列强侵略中国的目的，是要把它变成自己的殖民地。但是它们没有能够如英国在印度那样，对中国实行直接的殖民统治，而是通过其代理人对中国实行间接统治。其原因是（   ）
A.中国长期以来一直是一个统一的大国
B．中国人民不屈不挠的顽强反抗
C．帝国主义列强之间的矛盾和互相制约
D．中西文化存在巨大差异
答案：ABC
21．甲午，对中国人民和中华民族具有特殊含义，在我国近代史上也具有特殊含义。1894年7月，日本发动甲午战争，清朝在战争中战败。这场战争对中国的影响主要有（ ）
A台湾被日本侵占
B中国人开始有了普遍的民族意识觉醒
C帝国主义列强掀起瓜分中国的狂潮
D中国海关的行政权落入外国人手中
答案：ABC
23.19世纪70至80年代，列强蚕食中国边疆地区，使中国陷入“边疆危机”，其表现是（）
A英国从印度侵入西藏，又从缅甸入侵云南
B法国则从越南侵犯广西
C俄国从中亚入侵新疆
D日本吞并琉球，侵犯中国台湾
答案：ABCD
24、1895年，以干涉还辽“有功”为由，要求租借中国港湾作为报酬的国家是（ ）
   A.法国 B.俄国 
  C.美国 D.德国
  答案：ABD
25. 关于义和团运动，正确的说法是（）
A义和团运动存在着笼统的排外主义的错误
B由于认识不到帝国主义联合中国封建地主阶级以压迫中国人民的实质，义和团曾经蒙受封建统治者的欺骗
C由于小生产者的局限性，义和团运动中还存在着迷信、落后的倾向
D义和团运动是一场反帝反封建的农民爱国运动
E、义和团运动在粉碎帝国主义列强瓜分中国的斗争中，发挥了重大的历史作用
答案：ABCE

第二章 对国家出路的早期探索
一、单项选择题
1.太平天国农民战争爆发的标志是（   ）
A.金田起义  B.永安建制 
C.长沙战役  D.南京定都
答案：A
2.太平天国由盛而衰的转折点是(     )
A.永安建制      B.北伐失利     
C.天京事变      D.洪秀全病逝
答案：C
3.中国近代史上第一个比较系统的发展资本主义的方案是（ ）
A.《海国图志》    B.《救亡决论》   
C.《天朝天田制度》 D.《资政新篇》
答案：D
4. 最能体现太平天国社会理想和这次农民起义特色的纲领性文件是 （    ）
A.《天朝田亩制度》   B.《十款天条》   
C.《原道醒世训》D.   《资政新篇》
答案：A
5、太平天国颁布的《天朝田亩制度》解决的中心问题是（ ）
    A.政治问题 B.经济问题
    C.军事问题 D.土地问题
答案：D
6、太平天国后期，提出《资政新篇》这一具有资本主义色彩改革方案的是（ ）
A.洪秀全  B.杨秀清   
C.洪仁玕   D.石达开  
答案：C
7.最早对兴办洋务的指导思想作出完整表述的人是(     )
A.冯桂芬     B.马建忠     
C.王韬       D.郑观应
答案：A
8.洋务运动时期最早创办的翻译学堂是(     )
A. 广方言馆   B. 京师同文馆    
C.译书局      D.译书馆
答案：B 
9、洋务派创办的当时国内最大的兵工厂是（ ）
A. 天津机器局  B.马尾船政局   
C. 江南制造总局 D.湖北枪炮厂
答案：C
10.近代中国派遣第一批留学生是在（    ）
A.洋务运动时期        B.戊戌维新时期   
C.清末“新政”时期   D.辛亥革命时期
答案：A
11.19世纪60年代，洋务派最早从事的洋务事业是(     )
 A.举办民用企业   B.创立新式学堂  
 C.派遣留学生   D.开设军工企业
答案：D
12、19世纪60年代到90年代，洋务派兴办洋务事业的指导思想是（ ）
A.师夷长技以制夷        
B.中学为体，西学为用 
C.物竞天择，适者生存    
D.变法维新，救亡图存
答案：B
13.洋务派创办的民用企业的性质基本上是（ ）
A.封建官营企业  
B.半封建官营企业 
C.半资本主义性质企业   
D.资本主义性质的近代企业
答案：D
14、中国近代教育的开端是在（  ）
A.洋务运动时期   
B.戊戌维新时期   
C.清末“新政”时期   
D.辛亥革命时期
答案：A
15、以“自强”“求富”为目标的洋务运动失败的标志是（  ）
A.马尾海战的失败   
B.北洋海军的全军覆没
C.辽东半岛的失陷   
D.《马关条约》的签订
答案：B
16、洋务派举办大多数民用企业所采取的方式是（ ）
A.官办   B.商办  C.官商合办  D.官督商办
答案：D
17、洋务运动时期，清政府建立的新式海军的主力是（  ）
A.福建水师  B.北洋水师 
C.南洋水师 D.广东水师
答案：B
18.标志着中国民族资产阶级开始登上政治舞台的运动是（  ）
A.洋务运动  B.戊戌维新运动   
C.国会请愿运动  D.保路运动
答案：B
19、康有为联合在京举人共同发起“公车上书”的时间是（  ）
A.1888年    B.1894年  
C.1895年  D.1898年
答案：C
20、戊戌维新时期，担任长沙时务学堂中文总教习的是（  ）
A.谭嗣同 B.康有为   
C.梁启超   D.唐才常
答案：C
21.戊戌维新时期，维新派在上海创办的影响较大的报刊是（     ）
A.《时务报》   B.《国闻报》  
 C.《湘报》   D.《万国公报》
答案：A
22.19世纪末，梁启超撰写的宣传变法维新主张的著作是（   ）
A.《新学伪经考》B.《人类公理》
C.《仁学》D.《变法通义》
答案：D
23.谭嗣同在戊戌维新时期撰写的宣传变法维新主张的著作是（    ）
A.《新学伪经考》   B.《变法通义》   
C.《日本变政考》   D.《仁学》
答案：D
24.康有为在戊戌维新时期撰写的宣传变法维新主张的理论著作是（    ）
 A.《新学伪经考》 B.《变法通义》 
C.《救亡决论》 D.《仁学》
答案：A
25..甲午战争后，维新运动迅速兴起，针对洋务派提出的“中体西用”的方针，维新派指出，“体”与“用”是不可分的。中学有中学的“体”与“用”，西学有西学的“体”与“用”，把中学之“体”与西学之“用”凑在一起，就如同让“牛体”产生“马用”一样荒谬。维新派与洋务派分歧的实质是（  ）
A．要不要社会革命             
B．要不要以革命手段推翻清王朝
C．要不要在中国兴办近代企业   
D．要不要学习西方的政治制度与思想文化
答案：D
26. 19世纪60至90年代开展的洋务运动的性质是（   ）
A.地主阶级内部的“自救”运动   
B.资产阶级性质的改革运动
C.资产阶级性质的革命运动
D.地主阶级内部的革命运动
答案：A
27、十九世纪末开展的戊戌维新运动的性质是（   ）
A.封建统治阶级的自救运动         
B.资产阶级性质的社会改革运动     
C.资产阶级的革命运动             
D.一次爱国救亡运动
答案：B
28、在中国近代史上，资产阶级思想与封建主义思想的第一次正面交锋是
A.维新派与守旧派的论战           
B.洋务派与维新派的论战           
C.革命派与改良派的论战           
D.洋务派与顽固派的论战           
答案：A
二、多项选择题
1. 1853年定都天京后，太平天国先后颁布的重要文件有（     ）
A.《原道觉世训》   B.《十款天条》  
C.《天朝田亩制度》   D.《资政新篇》
答案：CD
2. 1856年9月，发生了太平天国内部的天京事变，导致（  ）
A.东王杨秀清、北王韦昌辉先后被杀 
B.翼王石达开率部出走败亡  
C.太平天国的领导和军事力量遭到严重地削弱
D.太平天国国势由盛转衰 
答案：ABCD
3.下列选项关于《天朝田亩制度》的评价正确的是（    ）
A.最能体现太平天国社会理想的纲领文件  
B.以解决土地问题为中心
C.未能从根本上否定封建地主土地所有制  
D.未能冲破传统自然经济体制
答案：ABD
4.太平天国领导人希望通过《天朝田亩制度》达到的理想社会包括（    ）
 A.等贵贱，均贫富        
 B.有田同耕，有饭同食  
C.有衣同穿，有钱同使    
D.无处不均匀，无人不饱暖
答案：BCD
5.关于《资政新篇》的评价正确的有（    ）
 A. 是一个具有资本主义色彩的方案
B.未涉及农民问题和土地问题
C.缺乏实施的阶级基础和社会条件          
D.试图建立绝对平均的理想社会
答案：ABC
6．太平天国定都天京后进行的重大战事包括(     )   
 A．攻克永安   B．北伐  
C．西征   D．天京城外破围战
答案：BCD
7.1856年天京事变发生后，洪秀全为挽救危局而提拔的年轻将领有（      ）
A.萧朝贵    B.韦昌辉    
C.陈玉成    D.李秀成
答案：CD
8．太平天国农民战争失败的主要原因是（     ）
A．没有先进阶级的领导       
B．缺乏科学思想理论的指导
C．缺乏广泛的群众基础       
D．缺乏对外国列强的清醒认识
答案：ABD
9.第二次鸦片战争后，封建统治阶级中出现的洋务派代表人物包括(     )
A.奕忻    B.曾国藩  
C.李鸿章    D.左宗棠
答案：ABCD
10.洋务派举办军事工业的目的是（    ）
 A.镇压太平天国   B.加强海防、边防  
C.抵御外国侵略   D.发展资本主义
答案：ABC
11．洋务运动时期由李鸿章创办的近代军事工业主要有（）
A.江南制造总局   B.金陵机器局 
C.福州船政局   D.湖北枪炮厂   
答案：AB
12.从19世纪60年代到90年代，洋务派举办的洋务事业主要有（ ）
A.兴办近代工业   B.建立新式海陆军 
C.推行预备立宪   D.创办新式学堂和派遣留学生 
答案：ABD
13.洋务运动时期，由李鸿章筹办或控制的官督商办企业有（  ）
A.轮船招商局 B.开平矿务局 
C.天津电报局 D.兰州机器织布局
答案：ABC
14.第二次鸦片战争后，清朝统治集团内部一部分人震惊于列强的“船坚炮利”，主张学习西方以求“自强”，洋务运动由此兴起。洋务运动的一个重要内容就是创办新式学堂，主要有(    )
A.翻译学堂    B.工艺学堂   
C.法政学堂    D.军事学堂
答案：ABD
15. 下列关于洋务运动历史作用的说法，正确的有（   ）
A.客观上促进了中国的早期工业和民族资本主义的发展  
B.是中国近代教育的开始
C.给当时的中国带来了新的知识，开阔了人们的眼界
D.促使社会风气和价值观念开始变化
答案：ABCD
16.十九世纪下半叶，以自强求富为目标的洋务运动历时30年，最终失败的重要原因（  ）
A指导思想的封建性    B.对外国具有依赖性  
C.资金人才的匮乏性   D.洋务企业管理的腐朽性
答案：ABD
17．19世纪90年代，康有为发表的宣传变法维新主张的著作有（    ）
A.《新学伪经考》     B.《孔子改制考》   
C.《仁学》       D.《变法通义》
答案：AB
18.19世纪90年代，资产阶级维新派与封建守旧派论战的主要问题是（    ）
A.要不要变法          
B.要不要实行君主立宪
C.要不要实行民主共和  
D.要不要废科举和兴学堂
答案：ABD
19.19世纪90年代，资产阶级维新派创办的学会主要有(     )
A.兴中会   B.强学会   
C.南学会   D.保国会
答案：BCD
20.戊戌维新时期，维新派创办的重要学堂有（    ）
 A.福州船政学堂   B.云南讲武堂   
C.广州万木草堂   D.长沙时务学堂
答案：CD
21.戊戌维新时期，维新派创办的影响最大的报刊主要
A.《时务报》    B.《国闻报》
C.《湘报》  D.《新民丛报》
答案：ABC
22.戊戌维新运动的意义体现为（   ）
A.是一次爱国救亡运动    
B.是一场资产阶级性质的政治改革运动
C.是一场思想启蒙运动    
D.在改革社会风气方面具有重要作用
答案：ABCD
23. 19世纪末，维新派自身的局限性表现在（   ）
A.不敢否定封建主义B.对帝国主义抱有幻想
C.脱离人民群众D.没有提出召开国会的主张
答案：ABC
24.戊戌维新运动失败的主要原因在于（    ）
 A.维新派自身的局限            
B.以慈禧太后为首的强大的守旧势力的反对
C.袁世凯的告密                
D.外国列强不支持
答案：AB
25.1898年的“百日维新”如昙花一现只经历103天就夭折了。谭嗣同在慷慨就义前仰天长叹：“有心杀贼，无力回天。”维新派“无力回天”的原因主要是（  ）
A.他们提倡全面学习“西学”，彻底否定“中学”
B.他们遭到了以慈禧太后为首的强大的守旧势力的反击和镇压
C.他们不敢触动封建主义的经济基础
D.他们惧怕人民群众，把改革的全部希望寄托在一个没有实权的皇帝身上
答案：BCD
 
第三章 辛亥革命
一、单选题 
1.1904年至1905年，为了争夺在华利益，在中国东北进行战争的两个帝国主义国家是（  ）
  A英法  B.日俄  C.美西   D.美日

2．1901年4月，清政府成立（ ），宣布实行“新政”。
  A.总理衙门    B.外务部    C.督办政务处    D.咨议局

3、清政府从（  ）年起正式废除科举考试。（  ）
  A1905  B 1904  C 1906 D 1908

4.1906年清政府宣布“预备仿行立宪”，并于（  ）颁布了《钦定宪法大纲》，制定了一个仿效日本实行君主立宪的方案。
  A．1907年 B.1908年  C.1909年 D.1910年

5.1894年 11月，孙中山到檀香山组建了中国历史上第一个资产阶级革命团体（   ）
    A.兴中会   B.同盟会   C.华兴会   D.光复会

6.1904年，孙中山发表文章，明确提出只有推翻清朝政府的统治，“以一个新的、开明的、进步的政府来代替旧政府”，“把过时的满清君主政体改变为‘中华民国’”，才能真正解决中国问题。这篇文章是（  ）
A.上李鸿章书   B.兴中会章程  C.中国问题的真解决  D.民报发刊词

 7.1903年，发表《驳康有为论革命书》，歌颂革命为“启迪民智，除旧布新”的良药，强调中国人民完全有能力建立民主共和制度的是（    ）
  A.孙中山  B.梁启超  C.宋教仁D.章炳麟

8.20世纪初，撰写《革命军》，以“革命军中马前卒”的名义，热情讴歌革命，号召人民推翻清朝统治，建立“中华共和国”的是（  ）
  A.章炳麟     B.黄兴  C.孙中山    D.邹容

9．20世纪初，写有《警世钟》《猛回头》两本小册子，痛陈帝国主义侵略给中国带来的深重灾难，揭露清政府已经成了帝国主义统治中国的工具，号召人民奋起革命，推翻清政府这个“洋人的朝廷”的是（  ）
 A.陈天华 B.章太炎 C.谭嗣同 D.胡适

10.1905年8月20日，孙中山和黄兴、宋教仁等人在日本东京成立了（  ），标志着中国资产阶级民主革命进入了一个新的阶段。
A兴中会B中国同盟会C华兴会D光复会

11.孙中山的民生主义最初是指（   ），也就是孙中山所说的社会革命。
  A地权失平  B节制资本
  C平均地权  D耕者有其田

12. 中国同盟会的机关报是（   ）
 A.时务报   B.新民丛报   
 C.民报    D.万国公报

13.下列关于孙中山的三民主义学说的说法，不正确的是（  ）
 A. 初步描绘出中国还不曾有过的资产阶级共和国方案  
 B.是一个彻底的反帝反封建的革命纲领
 C. 是一个比较完整而明确的资产阶级民主革命纲领
 D.对推动革命的发展产生了重大而积极的影响

14.1905年至1907年间，资产阶级革命派与改良派论战的焦点是（）
 A.要不要变法                   
 B.要不要以革命手段推翻清王朝
 C.要不要推翻帝制，实行共和     
 D.要不要社会革命

15.同盟会成立后，先后发动了多次武装起义，其中影响最大的是1911年4月27日举行的（   ）
  A.惠州起义 B.黄花岗起义 C.护国战争 D.护法战争

16. 1911年5月，清政府宣布“铁路干线收归国有”，并与四国银行团订立粤汉、川汉铁路借款合同。这激起了湖北、湖南、广东、四川四省的保路风潮，其中斗争最激烈的省份是（）
  A.湖南     B.湖北 C.广东    D.四川

17. 中华民国临时政府正式成立于（   ）
   A.1910年   B.1911年    C.1912年  D.1913年

18.中国历史上第一部具有资产阶级共和国宪法性质的法典是（   ）
 A.《钦定宪法大纲》 B. 《中华民国临时约法》 
C.《中华民国约法》  D. 《中华民国宪法》 
 
19.以下关于辛亥革命的历史意义的说法，不正确的是（   ）
A．推翻了清王朝的统治，结束了中国两千多年封建社会的君主专制制度
B．建立了中国历史上第一个资产阶级共和政府，使民主共和的观念开始深入人心
C．是一次比较完全意义上的资产阶级民主革命，改变了旧中国半殖民地半封建的社会性质
D．推动了中国人民的思想解放，打开了禁锢思想进步的闸门
E．推动了中国的社会变革，促使中国的社会经济、思想习惯和社会风俗等方面发生了新的积极变化
F．是中国人民为救亡图存、振兴中华而奋起革命的一个里程碑

20.毛泽东在谈到辛亥革命时指出，辛亥革命有它胜利的地方，也有它失败的地方，“辛亥革命把皇帝赶跑，这不是胜利了吗？说它失败，是说辛亥革命只把一个皇帝赶跑。”毛泽东这里所说的“只把一个皇帝赶跑”是指（   ）
A.没有推翻封建帝制
B.反帝反封建的革命任务没有完成
C.孙中山没有继续革命
D.袁世凯窃取了胜利果实

21.1913年3月，袁世凯指使心腹收买刺客在上海暗杀了国民党领袖（  ）
A黄兴 B梁启超 C宋教仁 D蔡锷

22.1914年，孙中山在日本组织（  ），坚持反袁武装斗争。
A.兴中会 B.中国同盟会  C.中华革命党 D.中国国民党

23.1915年12月25日，（  ）在云南组织“护国军”，宣布“独立”，很快形成席卷半个中国的护国运动。
    A.唐继尧 B.陆荣廷 C.蔡锷 D.黄兴

24. 1919年10月，孙中山将中华革命党改组为（  ）。
    A．中国同盟会  B.中国国民党  C.国民党  D.革命党

参考答案：
1.B；  2.C；  3.C；  4.B；  5.A；
6.C；  7.D；  8。D； 9.A；  10.B；
11.C； 12.C； 13.B； 14.B； 15.B；
16.D； 17.C； 18.B； 19.C； 20.B；
21.C； 22.C； 23.C； 24.B
二、多选题
 
1．辛亥革命革命的发生，是当时(       )的结果。
A．民族危机加深  B.社会矛盾激化
 C．清末“新政” D.同盟会成立
2. 辛亥革命时期，孙中山领导的资产阶级革命派的骨干力量是（　）
  A.资产阶级知识分子　　B. 民族工商业人士
　C.小资产阶级知识分子　D.民间会党人士
　
3.20世纪初，宣传资产阶级民主革命思想的宣传家陈天华撰写揭露清政府已经成了帝国主义统治中国的工具，号召人民奋起革命，推翻清政府这个“洋人的朝廷”的著作有（  ）
 A.《驳康有为论革命书》  B.《革命军》  
 C.《猛回头》  D.《警世钟》

4．从1904年开始，中国出现了十多个革命团体，其中重要的有（  ）
A. 兴中会 B. 华兴会 C.光复会 
D.科学补习所 E.岳王会
     
5.中国同盟会的政治纲领是（    ）
A．驱除鞑虏 B.恢复中华
C.创立民国 D.平均地权

6.孙中山三民主义中民族主义包括“驱除鞑虏，恢复中华”两项内容，其含义是（ ）
A.要以革命手段推翻清朝政府，改变它一贯推行的民族歧视和民族压迫政策
B. 排满复汉
C.建立中华民族“独立的国家”
D．推翻封建君主专制制度

7．孙中山的三民主义中“民族主义”的局限性表现在（）
A.没有反映中国人民要求民族独立的愿望
B.没有反映资产阶级的利益和要求
C. 没有明确地把汉族军阀、官僚、地主作为革命对象
D 没从正面鲜明地提出反对帝国主义的主张
 
8. 孙中山三民主义中“民权主义”的内容是（  ）
A．推翻封建君主专制制度
  B. 广大劳动群众在国家中享有平等的民主权利
C.建立资产阶级民主共和国
D. 实行耕者有其田

9. 关于孙中山三民主义中“民生主义”，正确的说法是（   ）
A. 在辛亥革命时指的是“平均地权”，即孙中山所说的社会革命
B.孙中山试图通过民生主义解决中国的土地问题，既使中国富强，又避免产生贫富悬殊的现象，避免社会危机
C. 它没有正面触及封建土地所有制，不能满足广大农民的土地要求
D. 它对发动广大工农群众参加革命起了重大作用

10.1905年至1907年间，革命派与改良派辩论的主要问题是（   ）
A.要不要改善民生
B.要不要以革命手段推翻清王朝
C.要不要推翻帝制，实行共和
D.要不要进行社会革命

11．1911年10月，直接参与领导武昌起义的革命组织是（　　）
A. 中国同盟会B.文学社 C. 共进会D. 中华革命党

 12. 南京临时政府是一个资产阶级共和国性质的革命政权,因为
 A. 辛亥革命结束了中国两千多年封建社会的君主专制制度
 B. 南京临时政府制定的各项政策措施，集中代表和反映了中国民族资产阶级的愿望和利益
 C. 资产阶级革命派在这个政权中占有领导和主体的地位
 D. 临时参议院颁布的《临时约法》以根本大法的形式废除了两千年来的封建君主专制制度，确认了资产阶级共和国的政治制度

13、辛亥革命是我国近代史上一次比较完全意义上的资产阶级民主革命，这次革命( )
A．提出了平均地权，耕者有其田的重要原则
B．建立了中国近代史上第一个资产阶级政党
C．制定了比较完整的资产阶级民主革命纲领
D．结束了封建君主专制制度，建立了资产阶级共和国

14.1912年3月中华民国临时参议既颁布的《中华民间临时约法》是中国历史上第一部具有资产阶级共和国宪法性质的法典。毛泽东曾称赞它“带有革命性、民主性”。其“革命性、民主性”主要体现在（   ）
A.它不承认清政府与列强签订的一切不平等条约
B.它规定中华民国国民一律平等
C.它规定中华民国之主权属于国民全体
D.它以根本大法的形式废除了封建君主专制制度

15.辛亥革命后企图恢复帝制的是（   ）
A梁启超 B袁世凯 C张勋 D黄兴

16. 袁世凯窃夺辛亥革命的果实之后，大肆毁弃辛亥革命过程中孙中山苦心缔造的资产阶级民主制度，包括（  ）
  A.暗杀宋教仁、解散国民党 
  B.下令停止参、众两院议员的职务，遣散议员
  C.炮制《中华民国约法》，用总统制取代内阁制   
  D.修改《总统选举法》，无限扩大总统权

17.辛亥革命失败的主观原因是（    ）
  A没有提出彻底的反帝反封建的革命纲领
  B不能充分发动和依靠人民群众
  C帝国主义干涉
  D不能建立坚强的革命政党

18.孙中山先生是伟大的民族英雄，伟大的爱国主义者，中国民主革命的伟大先躯，一生以革命为已任，立志救国救民，为中华民族作出了彪炳史册的贡献。孙中山先生的伟大表现在（  ）
A.坚定维护民主共和国制度和国家完整统一
B.发动了推翻北洋军阀统治为目标的北伐战争
C.重新解释三民主义并提出了联俄、联共、扶助农工三大政策
D.领导了辛亥革命

参考答案：
1.A B；  2.AC；  
3.CD；   4.BCDE； 
5.ABCD； 6.AC；   
7.CD；   8.AC；   
9.ABC；  10.BCD； 
11.BC；  12.BCD； 
13.BCD； 14.BCD； 
15.BC；  16.ABCD；
17.ABD；18.ACD；

第四章 开天辟地的大事变（包括中编综述部分内容）
一.单项选择题
1.在五四运动至新中国成立这一时期，中国的社会性质是（   ）
A.封建主义社会B.半殖民地社会
C.资本主义社会D.半殖民地半封建社会
答案：D
2.从五四运动到新中国成立前，中国反帝反封建的革命性质属于（   ）
A.无产阶级社会主义革命
B.农民阶级革命
C.资产阶级民主主义革命
D.小资产阶级革命
答案：C
3.从五四运动到新中国成立前，中国反帝反封建的革命处于（   ）
A.旧民主主义革命时期
B.新民主主义革命时期
C.旧民主主义向新民主主义过渡时期
D.新民主主义向社会主义过渡时期
答案：B
4.在五四运动至新中国成立前这一时期，成为中国民主革命领导力量的是（    ）
A.工人阶级
B.农民阶级
C.城市小资产阶级
D.民族资产阶级
答案：A
5.中国共产党领导中国人民进行新民主主义革命在政治上所要达到的基本目标是建立（     ）
A.资产阶级专政的民主共和国
B.工农民主专政的人民共和国
C.工农兵联合专政的苏维埃共和国
D.人民民主专政的人民共和国
答案：D
6.1919年五四运动以前的新文化运动是（     ）
A．资产阶级民主主义文化与无产阶级的新文化的斗争
B．无产阶级新文化与封建主义旧文化的斗争
C．反帝反封建的爱国运动
D．资产阶级民主主义的新文化反对封建主义的旧文化的斗争
答案：D
7.新文化运动兴起的标志是（  ）
 A.《青年杂志》的创办             
 B.蔡元培就任北京大学校长  
C.陈独秀被聘为北大文科科学长     
D.《新青年》编辑部迁到北京
答案：A
8.新文化运动的基本口号是（      ）
A.民主与自由
B.平等和博爱
C.民主和科学
D.理性和科学
答案：C
9.1915年9月，陈独秀在上海创办《青年杂志》他在该刊发刊词中宣称，“盖改造青年之思想，辅导青年之修养，为本志之天职批评时政，非其旨也”此时陈独秀把主要注意力倾注于思想变革的原因是(  )
A.他认为批评时政不利于改造青年思想
B.他对资本阶级民主主义产生了怀疑
C.他对政治问题不感兴趣
D.他认定改造国民性是政治变革的前提
答案：D
10.五四运动前陈独秀提倡民主和科学的目的是（ ）
A.为了宣扬民主科学
B.为了批判儒家思想
C.为了实现在中国建立西方式的资产阶级国家的目标
D.为了反对复辟帝制
答案：C
11.1914年至1918年的第一次世界大战，是一场空前残酷的大屠杀它改变了世界政治的格局，也改变了各帝国主义国家在中国的利益格局，对中国产生了巨大的影响大战使中国的先进分子（  ）
A.对中国传统文化产生怀疑
B.对西方资产阶级民主主义产生怀疑
C.认识到工人阶级的重要作用
D.认识到必须优先改造国民性
答案：B
12. 在十月革命以后、五四运动前后，社会主义开始在中国形成一股有相当影响的思想潮流起初，在各种社会主义的思想中，占优势的是（   ）
A．科学社会主义
B．新村主义
C．基尔特社会主义
D．无政府主义
答案：D
13.“十月革命一声炮响给中国送来了马克思列宁主义”，五四运动后，马克思列宁主义得到广泛传播在中国最早讴歌十月革命、比较系统的介绍马克思主义的是（   ）
A．陈独秀  B．李大钊
C．毛泽东  D．瞿秋白
答案：B
14.1919年9月、11月，李大钊发表文章，对马克思的唯物史观、剩余价值学说和阶级斗争理论作了比较系统的介绍和基本正确的阐释，这篇文章是（   ）
A.《法俄革命比较观》 
B.《庶民的胜利》
C.《Bolshevism的胜利》 
D.《我的马克思主义观》
答案：D
15.第一次世界大战，德国战败，1918年12月，陈独秀在《每周评论》中说，大战结果四“公理战胜强权”，并把美国总统威尔逊称作是“现在世界上第一个好人”，然而，陈独秀在1919年5月4日出版的《每周评论》中的一篇文章又写道：“什么公理，什么永久和平，什么威尔逊总统十四条宣言，都成了一文不值的空话”，导致陈独秀的认识发生变化的直接原因是(　)
A.中国巴黎和会外交失败
B.日本对德国宣战，出兵山东
C.苏俄宣布废除以前同中国签订的一切不平等条约
D.美国不愿放弃在华种种特权
答案：A
16.1919年五四运动爆发的直接导火索是（      ）
A.北洋政府与日本签订“二十一条”
B.北洋政府拒绝恢复《临时约法》
C.巴黎和会上中国外交的失败
D.华盛顿会议上中国外交的失败
答案：C
17.中国近代史上第一个彻底的不妥协的反帝反封建斗争运动是（      ）
A.护国运动  B.护法运动
C.五四运动  D.五卅运动
答案：C
18.1919年5月爆发的五四运动是（     ）
A.中国旧民主主义革命阶段的开端
B.中国新民主主义革命阶段的开端
C.中国社会主义革命阶段的开端
D.世界社会主义革命阶段的开端
答案：B
19.中国工人阶级以开始独立的姿态登上历史舞台是在（  ）
A.辛亥革命中    
B.新文化运动中    
C.五四运动中    
D.国民革命运动中
答案：C
 20.在中国早期信仰马克思主义的先进分子中，属于五四爱国运动左翼骨干的代表人物是（     ）
A.陈独秀  B.毛泽东
C.李大钊  D.董必武
答案：B
21.1919年11月、12月，发表《马克思主义》一文，对马克思主义的基本内容作了比较确切阐述的五四运动左翼骨干是（   ）
 A．李大钊  B．陈独秀
C．杨匏安   D．蔡和森
答案：C
22.1920年8月，中国最早的工人阶级政党组织诞生在（     ）
A.北京  B.上海  C.武汉  D.广州
答案：B
23．1920年8月，《共产党宣言》中文全译本公开出版，其翻译者是（  ）
A.李大钊   B.陈独秀   
C.陈望道   D.毛泽东
 答案：C
24．中国共产党早期组织成员同反马克思主义思想流派进行了三次论战，其中同张东荪、梁启超进行的是（  ）
 A.问题与主义的论战 
B.关于社会主义的论战 
C.关于无政府主义的论战 
D.革命与保皇的论战
答案：B
25.1920年11月，中国共产党早期组织领导的第一个产业工会宣告成立，它是（  ）
A.上海印刷工会    
B.上海机器工会   
C.上海纺织工会    
D.长辛店工人俱乐部
答案：B
26.在建党的讨论中，强调首先必须建立共产党，作为革命运动的发起者、宣传者、先锋队、作战部的是（   ）
A.陈独秀     B.李大钊     
C.毛泽东    D.蔡和森
答案：D
27.1920年4月，经共产国际批准，  受俄共（布）远东局指派来华帮助建立中国共产党的是（   ）
 A.马林        B.尼科尔斯基  
C. 维经斯基  D.鲍罗廷
 答案：C
28.中国共产党第一次明确提出反帝反封建民主革命纲领的会议是（     ）
A.中共一大  B.中共二大
C.中共三大  D.中共四大
答案：B
29.1921年9月成立的中国共产党领导的第一个农民协会是在（     ）
A.湖南省湘潭县
B.广东省海丰县
C.浙江省萧山县
D.福建省上杭县
答案：C
30．提岀实行“党内合作”，即共产党员.青年团员以个人身份加入国民党，把国民党改组成为工人阶级、农民阶级、城市小资产阶级和民族资产阶级的联盟主张的是共产国际代表（   ）
A．维经斯基 
B．尼科尔斯基
C．马林
D．鲍罗廷
答案：C
31.中国共产党正式确定第一次国共合作方针和办法的会议是（    ）
A.中共二大
B.中共西湖会议
C.中共三大
D.中共瓦窑堡会议
答案：C
32.第一次国共合作正式形成的标志是（     ）
A.中国共产党一大的召开
B.中国共产党三大的召开
C.中国国民党一大的召开
D.中国国民党三大的召开
答案：C
33.1924年1月，中国国民党第一次全国代表大会在广州召开，大会通过的宣言对三民主义作出了新的解释新三民主义成为第一次国共合作的政治基础，究其原因，是由于新三民主义的政纲（  ）
A.同中国共产党在民主革命阶段的纲领基本一致
B.把斗争的矛头直接指向北洋军阀
C.体现了联俄、联共、扶助农工三大革命政策
D.把民生主义概括为“平均地权”
答案：A
34.第一次国共合作后，全国范围的大革命高潮兴起的起点是（     ）
A.北伐战争
B.香港海员罢工
C.五卅运动
D.省港工人罢工
答案：C
35. 1926年3月，蒋介石制造了打击共产党和工农的力量的（    ）
A．四一二事变
B．中山舰事件
C．整理党务案事件
D．七一五事变
答案：B
36.1927年，汪精卫在武汉制造的导致国共合作全面破裂的事件是（     ）
A.中山舰事件
B.整理党务案
C.四一二政变
D.七一五政变
答案：D
二.多项选择题
1.新文化运动的主要阵地是（     ）
A.北京大学
B.中山大学
C.《新青年》编辑部
D.《湘江评论》编辑部
答案：AC
2.新文化运动前期的主要内容包括（     ）
A.提倡民主，反对专制
B.提倡科学，反对愚昧和迷信
C.提倡新道德，反对旧道德
D.提倡新文学，反对旧文学
答案：ABCD
3.五四运动之前新文化运动中所提倡的民主，主要是指（）
A.资产阶级民主主义的制度
B.资产阶级民主主义的思想
C.社会主义民主制度
D.社会主义民主思想
答案：AB
4.新文化运动的倡导者并没有因为批判孔学就否定中国的全部传统文化，因为（  ）
A．孔学并不等于全部国学
B．他们并没有否定孔学的历史作用
C．他们没有把孔学说得一无是处
D．他们没有批判封建礼教
答案：ABC
5.1915年9月，陈独秀在上海创办《青年杂志》（后改名《新青年》），吹响了新文化运动的号角新文化运动高举民主和科学两面大旗，向封建主义思想文化发起了前所未有的猛烈冲击新文化运动的历史意义表现在它（ ）
A.是中国历史上一次前所未有的启蒙运动
B.在社会上掀起了一股思想解放的潮流
C.为马克思主义在中国的传播创造了有利条件
D.彻底否定了孔学的历史作用
答案：ＡＢＣ
6.下列关于五四运动之前的新文化运动的说法，正确的是（  ）
A．他们把改造国民性置于优先的地位
B．他们批判孔学，是为了给中国发展资本主义扫清障碍
C．我国新民主主义革命的伟大开端
D．对中国的传统文化全部否定
答案：AB
7.十月革命推动中国的先进分子从资产阶级民主主义转向社会主义的原因是（ ）
A.十月革命启示中国人在经济文化落后的国家也可以用社会主义思想指引自己走向解放之路
B.十月革命后，苏维埃俄国号召反对帝国主义，以新的平等姿态对待中国，推动了社会主义思想在中国的传播
C.十月革命中工人和士兵的广泛发动并由此赢得胜利的事实，给予中国的先进分子以新的革命方法的启示，推动他们去研究这个革命所遵循的主义
D.十月革命使新文化运动左翼人士对资产阶级民主主义产生了怀疑，推动他们去探索挽救危亡的新途径，并最终选择了马克思主义
 答案：ABC
8.1919年五四运动发生的时代条件和社会历史条件有（  ）
A. 中国资产阶级和工人阶级力量的成长、壮大  
B.新文化运动掀起的思想解放潮流
C.巴黎和会上中国外交的失败   
D.俄国十月革命对中国的影响
答案：ABD
9.1919年的五四运动在6月5日以后发生的重要转变是（  ）
A. 运动突破了知识分子的狭小范围，成为有工人阶级.小资产阶级和资产阶级参加的全国范围的革命运动
B.运动的中心从北京转到上海
C.运动的主力从学生转为工人      
D.运动的主力从学生转为商人
答案：ABC
10.五四运动是一场真正的群众性的革命运动，参加这场运动的阶级和阶层包括（ ）
 A.工人阶级    B.农民阶级    
C.城市小资产阶级    D.民族资产阶级
答案：ACD
11.五四运动具有以辛亥革命为代表的旧民主主义革命所不具备的一些特点主要是（     ）
A.反帝反封建的彻底性
B.真正的群众运动
C.促进了马克思主义在中国的传播
D.促进了马克思主义与中国工人运动的结合
答案：ABCD
12.五四运动划时代的伟大意义是（     ）
A.五四运动是一次彻底的不妥协的反帝反封建的爱国运动
B.五四运动是中国新民主主义革命的开端
C.五四运动促进了马克思主义在中国的传播和与工人运动的结合
D.五四运动从思想上和干部上为中国共产党的成立作了准备
答案：ABCD
13.中国早期信仰马克思主义的先进分子的主要类型有（     ）
A.五四以前的新文化运动的精神领袖
B.五四爱国运动的左翼骨干
C.一部分原中国同盟会会员、辛亥革命时期的活动家
D.五四运动前新文化运动的主要撰稿人
答案：ABC
14.五四运动以后，新文化运动已经发展到了一个新阶段，表现为（）
A.中国的先进分子赋予民主与科学以新的含义
B.中国的先进分子提出必须反对产生封建思想的社会制度
C.中国的先进分子把反封建思想斗争的立足点扩展到争取人民群众的社会解放
D.中国的先进分子把反封建的斗争方式逐步发展为人民群众的革命实践
答案：ABCD
15.为适应中国社会发展和革命发展的需要，中国早期马克思主义者在中国掀起了一场研究、传播马克思主义的思想运动，其特点是（   ）
A．重视对马克思主义基本理论的学习
B．明确地同第二国际的社会民主主义划清界限
C．注意从中国实际出发，学习、运用马克思主义的理论
D．开始提出知识分子应当同劳动群众相结合的思想
答案：ABCD
16. 中国共产党早期组织的成员同反马克思主义思想流派进行的斗争有（  ）
 A.同胡适的“问题与主义”的论战  
B.同张东荪、梁启超关于社会主义的论战
C.同黄凌霜、区声白等无政府主义者的论战            
D.同第二国际修正主义的论战
答案：ABC
17．下列关于对中共一大主要内容的描述，不正确的有（     ）
A．陈独秀作为代表出席大会，并被选为中央局书记
B．大会确定党的名称为中国共产党
C．大会确定了党的最高纲领和最低纲领
D．大会决定首先集中精力组织工人
答案：AC
18.中国共产党的成立，是中华民族发展史上一个开天辟地的大事变。中国共产党人的初心和使命是（   ）
A．实现共产主义
B．为中国人民谋幸福
C．为中华民族谋复兴
D．建立民主共和国
答案：BC
19.中共一大选出的中央局成员有（     ）
A.陈独秀 B.李达
C.李汉俊 D.张国焘
答案：ABD
20. 中国共产党的成立的伟大意义有（   ）
A．深刻改变了近代以后中华民族发展的方向和进程
B．深刻改变了中国人民和中华民族的前途和命运
C．是中华民族发展史上一个开天辟地的大事变
D．深刻改变了世界发展的趋势和格局
答案：ABCD
21. 中国共产党一经成立，中国革命就展现了新的面貌，表现在（  ）
A.中国革命有了新的革命性质和前途
B.中国革命有了彻底的反帝反封建革命纲领
C.中国革命有了群众路线的革命方法
D.中国革命有了新的革命动力
答案：BC
22.中共二大制定的党在民主革命阶段纲领的基本内容包括（   ）
A.打倒军阀
B.推翻国际帝国主义的压迫
C.统一中国为真正民主共和国
D.实现社会主义、共产主义
答案：ABC
23.在中国共产党的领导、组织、推动下，从1922年1月到1923年2月，中国掀起了第一个工人运动的高潮。其间，中国共产党领导的罢工斗争有（     ）
A.香港海员罢工
B.安源路矿工人罢工
C.开滦五矿工人罢工
D.京汉铁路工人罢工
答案：ABCD
24.国民党一大宣言中阐述的新三民主义中民生主义的重要原则是（     ）
A.平均地权
B.节制资本
C.平分土地
D.实行土地的农民所有
答案：AB
25.新三民主义与旧三民主义相比较，其发展表现在（   ）
A．突出了反对帝国主义的内容
B．强调了民主权利应为“一般平民所共有”
C．确立了“平均地权”和“节制资本”两大原则
D．与中国共产党的民主革命纲领完全相同
答案：ABC
26.1926年，以推翻北洋军阀统治为目标的北伐战争的主要对象是（     ）
A.皖系军阀段祺瑞  
B.直系军阀吴佩孚
C.由直系分立出来的军阀孙传芳
D.奉系军阀张作霖
答案：BCD
27.下列事件中，由蒋介石亲手制造的有（     ）
A.中山舰事件
B.四·一二反革命政变
C.马日事变
D.七·一五反革命政变
答案：AB
28.1925至1927年的大革命规模宏伟，内涵丰富，与辛亥革命相比较，其不同点在于（ ）
A.它广泛而深刻地发动了工农群众
B.它的主要斗争形式是武装斗争
C.它的革命对象是帝国主义和封建军阀
D.它是在以国共合作为基础的统一战线的组织形式下进行的
答案：ACD
29. 国共合作的大革命时期中国共产党的独特作用是（   ）
A. 提出了反对帝国主义、反对军阀的政治口号
B. 国共合作的倡导者和统一战线的组织者
C. 人民群众的主要发动者和组织者
D. 帮助和推动了国民革命军的建立
答案：ABCD
30. 国民大革命失败的主观原因有(  )
A．中国共产党的中央领导机关在大革命的后期犯了以陈独秀为代表的右倾机会主义的错误
B．蒋介石集团、汪精卫集团先后被帝国主义势力和地主阶级、买办资产阶级拉进反革命营垒
C．反革命力量强大，资产阶级发生严重的动摇
D．中国共产党还处于幼年时期，没有经验
答案：AD
第五章 中国革命新道路
一.单项选择题
1.国民革命失败后，国民党在全国范围内建立了自己统治的标志是（  ）
 A.南京国民政府改组   B.宁汉合流  
 C.东北易帜   D.《训政纲领》的通过
答案：C
2.1928年10月，国民党中央委员会通过了彻底废除议会制度（   ）
A．《军政纲领》    B．《训政纲领》    
C．《宪政纲领》    D．《建国纲领》
答案：B
3.1927年7月中旬，中共中央临时政治局常委会决定了三件大事，其中不包括（ ）
A.将党所掌握和影响的部队向南昌集中，准备起义
B.组织湘鄂赣粤四省的农民，在秋收季节举行暴动
C.召集中央会议，讨论和决定新时期的方针和政策     
D.开展土地革命斗争
答案：D
4.1927年大革命失败后，中国共产党召开的确定土地革命和武装斗争方针的会议是（  ）
A.八七会议   B.古田会议   
C.遵义会议   D.洛川会议
答案：A
5.1927年在汉口召开的八七会议确定的总方针是（）。
A.到农村建立根据地 
B.建立革命统一战线 
C.实行土地革命和武装反抗国民党反动派
D.走农村包围城市道路
答案：C
6.毛泽东指出“以后要非常注意军事，须知政权是由枪杆子中取得的”是在（  ）   
A. 中共五大   B.中共六大  
C. 八七会议  D.古田会议
答案：C
7.毛泽东在1927年召开的八七会议上着重阐述的思想是（    ）
A.没有调查，没有发言权 
B.兵民是胜利之本
C.党必须依靠农民和掌握枪杆子
D.工农武装割据
答案：C
8. 中国共产党由大革命失败到土地革命战争兴起的历史转折点是（    ）
A.南昌起义   B.八七会议　　　
C.党的六大　 D.遵义会议
9. 中国共产党独立领导革命战争、创建人民军队和武装夺取政权的开端是（  ）
A.南昌起义   B.秋收起义   C.广州起义   D.井冈山根据地的创建
答案：A
10．1927年8月1日，南昌起义打响了武装反抗国民党反动统治的第一枪。领导南昌起义的前敌委员会书记是（　）
　　A.周恩来　　B.叶挺　　C.贺龙　　D.朱德
答案：A
11．1927年9月，毛泽东等领导湘赣边界秋收起义时，起义军公开打出的旗帜是(  )
A．国民革命军 B．工农革命军
C．中国工农红军 D．中国人民解放军
答案：B
12. 1930年5月毛泽东撰写的阐明了坚持辩证唯物主义的思想路线即坚持理论与实际相结合的极端重要性的著作是（  ）
A.《中国的红色政权为什么能够存在?》　　
B.《井冈山的斗争》
C.《星星之火，可以燎原》　　
D.《反对本本主义》
答案：D
13.毛泽东提出了“没有调查，没有发言权”重要思想的文章是（   ）
A.《中国的红色政权为什么能够存在？》 
B.《井冈山的斗争》
 C.《星星之火，可以燎原》     
D.《反对本本主义》
答案：D
14. 1929年12月下旬，红四军党的第九次代表大会在福建上杭县古田村召开，会议总结了红军创立以来的经验，通过了著名的古田会议决议。下列关于古田会议的说法，不正确的是（  ）
A. 会议确立了思想建党、政治建军原则
B. 强调必须加强思想和政治路线的教育，纠正党内的错误思想
C．创造性地解决了在农村环境中、在党组织和军队以农民为主要成分的环境下，如何从加强政治建设入手，保持党的无产阶级先锋队性质和建设党领导的新型人民军队的问题
D.对于中国革命新道路的开辟和坚持具有重要的意义
答案：C
15.1931年，与毛泽东一起制定了土地革命中的阶级路线和土地分配方法的是（  ）
A.王稼祥B.邓小平C.张闻天 D.邓子恢
 答案：D
16. 在大革命失败、白色恐怖极其严重的条件下，中国革命之所以能够得到坚持和发展，根本的原因在于中国共产党（    ）
A．紧紧依靠农民，开展了武装斗争
B．紧紧依靠工人，开展了城市暴动
C．紧紧地依靠了农民，领导农民进行了土地制度的革命
D．深入农村，建立了农村根据地
答案：C
17.1931年11月，中华苏维埃临时中央政府成立，当选为主席的是（  ）。
A.毛泽东  B.朱德  C.林伯渠  D.周恩来
答案：A
18.1931年成立的中华苏维埃共和国实行（  ）制度。
A. 人民代表大会  B.三三制民主  
C. 工农兵代表大会 D.政治协商
答案：C
19．1927年11月至1928年4月，在中共中央的领导机关取得统治地位的错误是（  ）
A．“左”倾盲动错误
B．“左”倾冒险主义
C.“左”倾教条主义
D.“左”倾机会主义
答案：A
20.1930年6月至9月，在中共中央的领导机关取得统治地位的错误是（    ）
A．“左”倾盲动错误
B．“左”倾冒险主义
C.“左”倾教条主义
D.“左”倾机会主义
答案：B
21. 1931年1月至1935年1月，在中共中央的领导机关取得统治地位的错误是（    ）
A．“左”倾盲动错误
B．“左”倾冒险主义
C.“左”倾教条主义
D.“左”倾机会主义
答案：C
22.中共中央机关和中央红军撤离中央根据地开始长征的时间是（  ）
 A.1934年8月    B.1934年10月    
C.1935年3月    D.1935年11月
答案：B
23.1935年遵义会议后，中共中央政治局常务委员进行分工，代替博古负总的责任的是（   ）
 A.周恩来B.毛泽东C.张闻天D.王稼祥
答案：C
24. 1936年10月，中国工农红军第一、二、四方面军胜利会师于（   ）
A.陕北保安地区   
B.陕北洛川地区  
C.陕北瓦窑堡地区   
D.甘肃会宁、静宁地区
 答案：D
25.红军长征胜利结束的标志是（   ）
A.中央红军到达陕北吴起镇
B.中央红军与红四方面军会师
C.红一、二、四方面军在甘肃会宁、静宁将台堡会师
D.中央红军翻越夹金山
答案：C
26.1931年中国共产党制定的土地革命路线中，对富农的政策是（）
A.消灭富农  B.联合富农  
C.限制富农   D.保护富农
 答案：C
27.1935年12月，毛泽东作了《论反对日本帝国主义的策略》的报告，阐明党的抗日民族统一战线的新政策，批判党内的关门主义和对于革命的急性病，系统地解决了党的（  ）上的问题
 A.思想路线B.政治路线C.组织路线D.军事路线
答案：B
二.多项选择题

1.1927年大革命失败以后，国民党变成了一个由代表（   ）的反动集团所控制的政党。
A.地主阶级 B.工人阶级
C.民族资产阶级D.买办性的大资产阶级
答案：AD
2.1927年南京国民党政府建立以后，为了实行一党专政的军事独裁统治所采取的手段有（   ）
A.建立庞大的全国性特务系统
B.大力推行保甲制度
C.建立庞大的军队
D.推行文化专制主义
答案：ABCD
3.关于1927年召开的八七会议，表述正确的有（  ）。
A.彻底清算了大革命后期陈独秀的右倾机会主义错误 
B.确定了土地革命和武装反抗国民党反动统治的总方针 
C.选出了以瞿秋白为首的中央临时政治局  
D.制定了党的正确的政治路线
答案：ABC
4.1927年12月11日，中国共产党发动广州起义，起义的主要领导人有（  ）
A.张太雷B.刘伯承 C.叶挺 D.叶剑英
  答案：ACD
5.1928年至1930年间，毛泽东提出并阐述中国革命新道路理论的重要著作有（ ）
A.《中国的红色政权为什么能够存在?》
B.《井冈山的斗争》
C.《星星之火，可以燎原》           
D.《反对本本主义》
答案：ABCD
6.毛泽东明确提出工农武装割据的思想，科学地阐述了共产党领导的土地革命、武装斗争与根据地建设这三者之间的辩证统一关系的文章是（   ）
A.《中国的红色政权为什么能够存在?》
B.《井冈山的斗争》
C. 《星星之火，可以燎原》
D. 《反对本本主义》
答案：AB
7.关于1930年5月毛泽东撰写的《反对本本主义》一文，下列表述正确的是（   ）
A．提出了“没有调查，没有发言权”的重要思想
B．提出了“中国革命斗争的胜利要靠中国同志了解中国情况”的思想
C．提出了土地革命中阶级路线和土地分配原则
D．阐明了坚持辩证唯物主义的思想路线即坚持理论与实际相结合的原则的极端重要性
E表现了毛泽东开辟新道路、创造新理论的革命首创精神。
答案：ABDE
8.1929年12月下旬。红四军党的第九次代表大会在福建上杭县古田村召开。这次会议史称古田会议。会议通过的毛泽东起草的决议案，确立了思想建党、政治建军原则，规定红军是一个执行革命的政治任务的武装集团，必须(　  )
A.实行全国军事的总动员
B.担负打仗、筹款和做群众工作的任务
C.加强政治工作
D.绝对服从共产党的领导
答案：BCD
9.1931年，中国共产党制定的土地革命中的阶级路线的主要内容中，正确的有（  ）
A.依靠贫雇农
B.限制中农和富农  
C.保护中小工商业者  
D.消灭地主阶级
答案：ACD
10.从1927年7月大革命失败到1935年1月遵义会议召开之前，在中共中央领导机关取得统治地位的错误有（   ）
A. 陈独秀右倾机会主义错误
B. “左”倾盲动错误
C. “左”倾冒险主义错误
D. “左”倾教条主义错误
答案：BCD
 11.1931年1月至1935年1月，以王明为代表的“左”倾错误给中国革命带来严重危害，其主要错误有（   ）
A.排斥和打击中间势力
B.将反帝反封建与反资产阶级并列
C.集中力量攻打大城市
D.主张“一切经过统一战线”
答案：ABC
 12.20世纪30年代前期、中期，中国共产党内屡次出现严重的“左”倾错误的原因是（   ）
A.八七会议以后党内一直存在的浓厚的“左”倾情绪始终没有得到认真的清理
B.共产国际对中国共产党内部事务的错误干预和瞎指挥
C.中国国情的复杂性
D. 党不善于把马克思列宁主义与中国实际全面地、正确地结合起来
答案：ABD
13.1935年召开的遵义会议集中解决了当时具有决定意义的（  ）
A.政治路线问题  B.军事问题  C.组织问题  D.思想路线问题
答案：BC
14.下列关于1935年遵义会议的说法，正确的是（   ）
A.是在中国共产党同共产国际的联系中断的情况下召开的
B.集中解决了当时具有决定意义的军事问题和组织问题
C.决定由毛泽东代替博古对党负总责
D.制定了抗日民族统一战线的策略路线
答案：AB
15．在1935年遵义会议后成立的全权负责红军军事行动的新的三人团成员有（  ）
A.毛泽东  B.周恩来 
 C.王稼祥  D.张闻天
答案：ABC
16.1937年夏，毛泽东在延安抗日军政大学讲授课程，从马克思主义认识论的高度，总结中国共产党的历史经验，揭露和批评党内的主观主义尤其是教条主义错误，深入论证马列主义基本原理同中国具体实际相结合的原则，科学地阐明了党的马克思主义的思想路线。其讲授的课程是（   ）
A.《中国革命和中国共产党》
B.《中国革命战争的战略问题》
C.《实践论》 
D.《矛盾论》
答案：CD
第六章 中华民族的抗日战争
一、单项选择题

1、1931年，日本帝国主义制造了侵略中国的（   ）
A.九一八事变    B.一二八事变  
C.七七事变    D.八一三事变
答案：A
2．1935年，日本在华北制造一系列事端，向中国政府提出使华北政权“特殊化”的要求，并策划了华北五省两市的“防共自治运动”，史称（  ）
　　A.九一八亊变B.—·二八事变
C.华北事变D.七七事变
答案：C
3.1937年，日本帝国主义制造了发动全面侵华战争的（   ）
 A.九一八事变    B.一二八事变    C.华北事变    D.七七事变
答案：D
4.1940年3月，汪精卫在南京成立的汉奸傀儡政权是（   ）
A. 中华民国自治政府　　B.中华民国国民政府　　
C.中华民国维新政府　D、中华民国临时政府
答案：B
5. 1936年2月后，东北各抗日游击队陆续改建为（  ）
A.东北抗日联军　　B.东北义勇军　　
C.东北人民革命军    D.抗日敢死队
答案：A
6. 1933年5月，在张家口成立察哈尔民众抗日同盟军，并谋求同共产党合作的国民党爱国将领是（  ）
A. 李济深　B. 冯玉祥C. 蔡廷锴　D.蒋光鼐
 答案：B
7. 1935年，北平学生在中共关于救亡图存、全民抗战的号召和中共地下党组织的领导下举行的抗日救亡运动是（  ）
A.国民会议运动 　　B.一二·九运动 　　
C.一二·一运动 　　D.一二·三〇运动
答案：B
8. 1935年8月1日，中共驻共产国际代表团起草（   ），并于同年10月1日以中国苏维埃政府、中共中央的名义在法国巴黎岀版的《救国报》发表，呼吁全国各党派、各界同胞、各军队捐弃前嫌，停止内战，集中一切国力，奋起抗日。
A．《停战议和一致抗日通电》
B．《为抗日救国告全体同胞书》
C．《中国人民对日作战的基本纲领》
D．《致国民党五届三中全会电》
答案：B
9. 1935年12月，中国共产党召开的确定抗日民族统一战线新政策的会议是（  ）
 A. 遵义会议    B.八七会议    
C.瓦窑堡会议    D.洛川会议
答案：C
10. 1936年9月1日，中共中央发出党内指示，明确提出党的总方针是（  ）
A.“联蒋抗日” B.“反蒋抗日”  
C.“逼蒋抗日” D.“独立抗日”
答案：C
11．标志着十年内战的局面的结束，国内和平基本实现，成为时局转换的枢纽的是（   ）
 A.国民党五届三中全会的召开      B.西安事变的和平解决
C.瓦窑堡会议的召开              D.蒋介石发表的庐山谈话
答案：B
12.红军主力在抗战初期被改编为国民革命军第八路军，总指挥是(      )
A.彭德怀B.朱德C.叶挺D.林彪
答案：B
13. 在抗日战争的战略防御阶段，国民党军队在正面战场上取得胜利的战役是(     )
A.台儿庄战役     B.桂南战役     
C.枣宜战役     D.中条山战役
答案：A
14、抗日战争是一场全民族反抗外敌入侵的正义战争。抗战初期，在华北战场上规模最大，最激烈的一次战役，也是国共两党军队合作抗日、配合最好的一次战役是(    )
 A.台儿庄战役 B.长城战役 C.平津会战 D.忻口会战
答案：D
15.在抗日战争的淞沪会战中，率领“八百壮士”孤军据守四行仓库的爱国将领是（  ）
 A.佟麟阁    B.赵登禹    C.戴安澜    D.谢晋元
答案：D
16．1940年5月，在枣宜会战中以身殉国的国民党爱国将领是（      ）
A．佟麟阁B．赵登禹 C．谢晋元   D．张自忠
答案：D
17.1942年，在缅北对日作战中以身殉国的中国远征军将领是（  ）
A．佟麟阁 B．谢晋元 C．张自忠   D．戴安澜
答案：D
18.在抗日战争中，国民党由比较积极地抗战转向消极抗战的标志是（ ）
A.国民党五届三中全会的召开
B.国民党五届四中全会的召开
C.国民党五届五中全会的召开
D.国民党五届六中全会的召开
答案：C
19.1937年8月，中国共产党制定《抗日救国十大纲领》的重要会议是（ ）
A.瓦窑堡会议            B.洛川会议  
C.中共六届六中全会   D.中共六届七中全会
答案：B
20. 1938年5、6月间，毛泽东发表的系统论述抗日战争的特点、前途和发展规律的著作是（  ）
 A.《论反对日本帝国主义的策略》      
B.《抗日救国十大纲领》
C.《论持久战》                      
D.《对日寇的最后一战》
答案：C
21.毛泽东在《论持久战》中指出，中国抗日战争取得胜利最关键的阶段是(     )
A.战略防御阶段  B.战略相持阶段  
C.战略反攻阶段    D.战略决战阶段
答案：B
22. 全民族抗战以来，中国军队取得第一次重大胜利的战役是（　　）
A.台儿庄战役 B.昆仑关战役 C.百团大战 D.平型关战役
答案：D
23.在敌后战场抗日斗争中为国捐躯的八路军副参谋长是(      )
A.彭雪枫 B.赵尚志 C.杨靖宇      D.左权
答案：D
24.1940年，八路军对华北日军发动的大规模进攻战役是（ ）
A.平型关战役B.雁门关战役 C.阳明堡战役D.百团大战
答案：D
25. 在抗战相持阶段，主要的抗日作战形式是（   ）
  A.游击战   B.运动战   C.阵地战   D.歼灭战
答案：A
26.中国共产党在抗日民族统一战线中坚持独立自主原则的实质是(   )
A.巩固和发展抗日民族统一战线      
B.力争共产党对抗日战争的领导权
C.粉碎国民党顽固派反共投降逆流   
D.争取民主，防止国民党一党专政
答案：B
27.1941年1月，国民党顽固派发动的第二次反共高潮是（  ）
A.国民党军队侵犯陕甘宁边区  
B.制造皖南事变  
C.国民党军队进攻太行山区八路军总部  
D.制造平江惨案
答案：B
28.中国共产党在抗日民族统一战线中同顽固派斗争的原则是（  ）
 A.又联合又斗争   B.针锋相对  
 C.孤立顽固势力   D.有理、有利、有节
答案：D
29. 中国共产党制定《抗日救国十大纲领》的重要会议是（    ）
A.瓦窑堡会议 B.洛川会议 C.中共六届六中全会 D.中共六届七中全会
答案：B
30.抗战时期，中国共产党解决农民问题的土地政策是（   ）
 A.打土豪，分田地   B.减租减息   C.耕者有其田   D.大生产运动
答案：B
31.中国共产党领导的抗日民主政权在在工作人员分配上实行的原则是（   ）
 A.民主制   B.集中制   C.民主集中制   D.三三制
答案：D
32. 中国共产党历史上第一个开展自然科学教学与研究的专门机构是（   ）
A.中国人民抗日军政大学　B.陕北公学　
C.鲁迅艺术学院　D.延安自然科学院
答案：D
33.抗日民主政权的“三三制”原则是指(    ) 
 A进步势力、中间势力、顽固势力各占三分之一
 B共产党、国民党、民主党派各占三分之一
 C共产党员、党外进步分子、中间分子各占三分之一
 D工人、农民、小资产阶级各占三分之一
答案：C
 34.1944年9月，在国民参政会上提出废除国民党一党专政，召开各党派会议、成立民主联合政府主张的中共参政员是(   )
　　A.周恩来B.彭德怀C.毛泽东D.林伯渠
答案：D
35. 毛泽东明确地提岀了“马克思主义的中国化”这个命题是在（  ）
  A.中国六届六中全会上  B.中共六届七中全会上
  C.中国七大上  D.中共七届二中全会上
答案：A
36.标志着毛泽东思想得到多方面展开而达到成熟的是（   ）
 A.农村包围城市道路理论的形成   B.新民主主义理论的系统阐述
C.人民民主专政理论的阐述       D.《论十大关系》的发表
答案：B
37.1942年开展的延安整风运动最主要的任务是（   ）
 A.反对主观主义以整顿学风  B.反对宗派主义以整顿党风 
 C.反对党八股以整顿文风    D.反对官僚主义以整顿党风
答案：A
38.1945年4月20日，通过《关于党的历史上若干问题的决议》，对党的若干重大历史问题作出结论的会议是（   ）
 A.遵义会议   B.中国六届六中全会  
C.中共六届七中全会   D.中国七大
答案：C
39.将毛泽东思想规定为党的一切工作的指针的会议是（    ）
A.遵义会议　　B.中共六届七中全会　　
C.中共七大   D.中国八大
答案：C
 40. 1945年4月，联合国制宪会议在美国旧金山举行，出席会议的中国代表团中的解放区代表是（   ）
 A.林伯渠    B.周恩来    C.郭沫若    D.董必武
答案：D
 41.1945年7月26日，中、美、英三国发表的敦促日本无条件投降的文件是（   ）
 A.开罗宣言   B.德黑兰宣言   C.雅尔塔协定   D.波茨坦公告
答案：D
 42.抗日战争取得完全胜利的重要标志是（    ）
A．1945年8月15日，日本天皇裕仁以广播“终战诏书”的形式宣布接受波茨坦公告
B．1945年9月2日，在东京湾美军军舰密里号上举行日本向同盟国投降签字仪式
C．1945年9月9日，中国战区日军在南京举行投降签字仪式
D．1945年10月25日，中国政府在台湾举行受降仪式，中国收回台湾以及澎湖列岛
答案：D
43. 中国人民的抗日战争以（    ）为起点,它揭开了世界反法西斯战争的序幕。
 A.九一八事变  B.一二八抗战
 C.七七事变  D.长城抗战
 答案：A
44. 中国全民族抗战的开端是（    ）
 A.九一八事变  B.一二八抗战
 C.七七事变  D.淞沪会战
答案：C
二、多项选择题
1. 日军在1938年10月占领广州、武汉以后，被迫停止对正面战场的战略性进攻。抗战进入相持阶段，日本调整其侵华政策，包括（  ）
 A.实施“以华制华”和“以战养战”策略  
B.对国民党政府采取政治诱降为主、军事打击为辅的方针
C.在占领区扶持傀儡政权，建立和发展汉奸组织
D.将主要兵力用于对共产党领导的敌后抗日根据地的“扫荡”
答案：ABCD
2.日本的侵华战争和残暴殖民统治给中华民族造成的深重灾难，集中表现为（  ）
 A.制定了侵略中国的“大陆政策”    B.制造了惨绝人寰的大屠杀
C.疯狂掠夺中国的资源和财富        D.强制推行奴化教育
答案：BCD
3. 九一八事变后，中共派到东北领导抗日斗争的共产党员有（  ）
A.罗登贤 B.杨靖宇 C.赵尚志 D.赵一曼
答案：ABCD
4. 1933年11月，在福州发动抗日反蒋事变的国民党将领和爱国人士包括（  ）
 A.蔡廷锴   B.蒋光鼐   C.李济深   D.陈铭枢
答案：ABCD
5. 以下对1935年瓦窑堡会议的表述，正确的有（ ）
A.提出了在抗日条件下与民族资产阶级重建统一战线的新政策
B.批评了“左”倾冒险主义和关门主义错误倾向
C. 系统地解决了党的政治路线上的问题
D.明确提出党的总方针是“逼蒋抗日”
答案：ABC
6. 1937年8月，红军主力改编为国民革命军第八路军后下辖（  ）
 A.一一五师    B.一二〇师    C.一二五师    D.一二九师
 答案：ABD
7. 以国共两党第二次合作为基础的抗日民族统一战线正式形成的标志是（  ）
A.国民党中央通讯社发表《中共中央为公布国共合作宣言》
B.蒋介石发表实际上承认了中国共产党的合法地位的讲话
C.国民党五届三中全会的召开　
D.中共洛川会议通过《抗日救国十大纲领》
答案：AB
8.在抗日战争的战略防御阶段，国民党军队组织的重大战役有（   ）
 A.淞沪会战    B.忻口会战    C.徐州会战    D.武汉会战
答案：ABCD
9.在抗日战争的初期和中期，游击战被提到了战略的地位，具有全局性的意义，主要表现在(    )
A.战略防御阶段时，游击战对停止日军的进攻、减轻正面战场压力起了关键作用
B.战略防御阶段，游击战在敌后的广泛开展，对阻止日军的进攻、减轻正面战场压力、使战争转入相持阶段起了关键性的作用
C.战略相持阶段，敌后游击战成了主要的抗日作战方式
D.战略相持阶段，游击战为实行战略反攻准备条件
答案：ABCD
10. 中国共产党强调，必须在统一战线中坚持独立自主原则，既统一,又独立。为此，共产党必须（   ）
 A.保持共产党在思想上、政治上、组织上的独立性  
 B.放手发动群众，壮大人民力量
C.坚持对人民军队的绝对领导，冲破国民党的限制和束缚，努力发展人民武装和抗日根据地
D.对国民党采取又团结又斗争、以斗争求团结的方针
 答案：ABCD
11、震惊中外的皖南事变爆发后，《新华日报》刊出周恩来的题词手迹：“为江南死国难者致哀。”“千古奇冤，江南一叶，同室操戈，相煎何急？”大敌当前，中国共产党以民族利益为重，坚持正确的方针和原则，避免了抗日民族统一战线的破裂，这些方针和原则有（  ）
 A．既联合又斗争
 B．有理，有利，有节
 C．针锋相对，寸土必争
 D．发展进步势力，争取中间势力，孤立顽固势力
答案：ABD
12.中国共产党抗日民族统一战线的策略总方针是（    ）
A.发展进步势力　　B.争取中间势力　　
C.孤立顽固势力　　D.打击右翼势力
答案：ABC
13.在抗日民族统一战线中，进步势力主要是指 （    ）
A.工人　  B.农民　　
C.城市小资产阶级　　
D.民族资产阶级
答案：ABC
14.抗日民族统一战线中的中间势力主要是指（    ）
A.民族资产阶级   B.开明绅士  
C.地方实力派   D.城市小资产阶级
答案：ABC
15.在抗日民族统一战线中争取中间势力需要的条件有（   ）
A.共产党要有充足的力量                           
B.尊重他们的利益
C.要同顽固派作坚决的斗争，并能一步一步地取得胜利 
D.对他们进行必要的思想政治教育
答案：ABC
16.抗日民主根据地是认真贯彻和实现中国共产党全面抗战路线、坚持抗战和争取胜利近平的坚强阵地。中国共产党高度重视抗日民主根据地的政权建设，其重要举措有（   ）
A.在少数民族聚居地区试行民族区域自治
B.各级抗日民主政权机构领导人通过人民选举产生
C.实行工农兵代表大会制度
D.抗日民主政府在工作人员分配上实行“三三制”原则
答案ABD
17.毛泽东系统阐释中国共产党的新民主主义理论的重要著作是（   ）
A.《<共产党人>发刊词》     B.《中国革命和中国共产党》
C.《新民主主义论》         D.《论人民民主专政》
答案：ABC
18. 抗战时期，毛泽东总结中国共产党成立以来的历史经验，指出中国共产党在中国革命中战胜敌人的三个主要法宝是（    ）
  A.统一战线   B.武装斗争  
  C.党的建设   D.群众路线
答案：ABC
19、延安整风运动是一场非常伟大的思想解放运动。这一运动最主要的任务是反对主观主义。主观主义的主要表现形式为（）
 A．教条主义 B．形式主义
 C．经验主义 D．宗派主义
答案：AC
20、1945年4月，中共七大总结了党的建设的历史经验，把党在长期奋斗中形成的优良传统作风概括为三大作风即(  )。
A理论和实践相结合的作风
B.和人民群众紧密地联系在一起的作风
C.谦虚、谨慎、戒骄、戒躁的作风
D.自我批评的作风
E.艰苦奋斗的作风
答案：ABD
21.抗日战争是近代以来中华民族反抗外敌入侵第一次取得完全胜利的民族解放战争，中国赢得抗日战争胜利的主要原因是（  ）
 A．中国共产党发挥了中流砥柱的作用
 B．中国的国力空前强大
 C．得到了国际反法西斯力量的同情和支持
 D．以爱国主义为核心的民族精神
答案：ACD
 22、钓鱼岛及其附属岛屿是中国领土不可分割的一部分。中国最早发现、命名、利用和管辖钓鱼岛。1895年，清朝在甲午战争中战败，被迫与日本签署不平等的《马关条约》， 割让"台湾全岛及所有附属各岛屿"。钓鱼岛等作为台湾"附属岛屿"一并被割让给日本。1941年12月，中国政府正式对日宣战，宣布废除中日之间的一切条约。日本投降后，依据有关国际文件规定，钓鱼岛作为台湾的附属岛屿应与台湾一并归还中国。这些国际文件是（）
 A.《波茨坦公告》 
B.《开罗宣言》 
C.《日本投降书》 
D.《德黑兰宣言》
答案：ABC
23.下列关于抗日战争胜利意义的表述，不正确的有（    ）
A.是近代以来中国抗击外敌入侵的第一次完全胜利
B.标志着近代以来中国人民反帝反封建革命任务的完成
C. 为中国共产党赢得新民主主义革命的胜利奠定了重要的基础
D. 大大提高了中国的国际地位，改变了中国的社会性质
E.为中华民族由近代以来陷入深重危机走向伟大复兴确立了历史转折点
答案：BD  
第七章  为新中国而奋斗
一、单项选择题
1．中共中央明确提出“和平、民主、团结”的口号是在（ ）
A、1943年8月25日
B、1944年8月25日
C、1945年8月25日
D、1946年8月25日
答案：C
2．1945年8月25日，中国共产党在对时局的宣言中明确提出的口号是（  ）
A.避免内战，和平建国
B.建立民主联合政府
C.和平、民主、团结
D.打到蒋介石，解放全中国
答案：C
3.1945年8月至10月，国共双方举行了商讨和平建国方针的（  ）
A、重庆谈判B、西安谈判
C、南京谈判D、北平谈判
答案：A
4. 1945年10月10日，国共双方通过重庆谈判签署了(     )
A.《国共重庆谈判纪要》 
B.《国共重庆谈判协定》
C.《政府与中共代表会谈协定》 
D.《政府与中共代表会谈纪要》
答案：D
5. 抗日战争胜利后，国共双方通过重庆谈判签订《政府与中共代表会谈纪要》的时间是（）
A.1945年8月 
B.1945年9月
C.1945年10月
D.1945年11月
答案：C
6.1945年10月10日，国共两党经过谈判，签订“双十协定”，确定(    )。
A.建立民主联合政府
B.和平建国的基本方针
C.实行宪政、结束训政
D.保护人民的民主、自由权利
答案：B
7.1946年6月底，国民党军挑起了全国性的内战，大举进攻（　　　）
　　A.中原解放区　　 
    B.东北解放区
　　C.陕北解放区　　 
    D.山东解放区
  答案：A
8.1947年6月底，根据中共中央的决策和布局，刘伯承、邓小平率领的晋冀鲁豫野战军主力，实施中央突破，千里跃进大别山；陈毅、粟裕指挥的华东野战军主力为东路，挺进苏鲁豫皖地区；陈赓、谢富治指挥的晋冀鲁豫野战军一部为西路，挺进豫西。三路大军相互策应，机动歼敌，迫使国民党军处于被动地位，这表明（   ）
A、人民解放军战争进入相持阶段
B、人民解放军向国民党军队进行战略决战的实际已经成熟
C、人民解放军战争战略进攻的序幕由此拉开
D、人民解放军在数量上已经超过国民党军队
答案：C
9. 1947年6月底，根据中共中央的决策和部署，率领晋冀鲁豫野战军主力挺进大别山的领导人是（　　　）
　　 A.刘伯承、邓小平　　 
     B.陈毅、粟裕
　　 C.谭震林、许世友　　 
     D.陈赓、谢富治
答案：A
10、1947年10月10日，中国人民解放军总部发表宣言，提出的口号是（  ）
A.和平、民主、团结           
B.向北发展、向南防御
C.打倒蒋介石，解放全中国    
D.将革命进行到底
答案：C
11.1946年5月4日，中共中央决定将减租减息政策改为实现“耕者有其田”政策的文件是（     ）
A.《井冈山土地法》           
B.《兴国土地法》
C.《关于清算、减租及土地问题的指示》
D.《中国土地法大纲》
答案：C
12.1946年5月4日，中共中央发出《关于清算、减租及土地问题的指示》（史称《五四运动指示》)，决定将党在抗日战争时期实行的减租减息政策改变为（  ）
A.“没收一切土地”的政策
B.“地主不分田，富农分坏田”的政策
C.“耕者有其田”的政策
D.“保存富农经济”的政策
答案：C
13. 1947年7月至9月中国共产党全国土地会议制定的彻底实行土地改革的文件是(   )
A.《井冈山土地法》            
B.《关于清算、减租及土地问题的指示》
C.《中国土地法大纲》          
D.《中华人民共和国土地改革法》
答案：C
14.1945年，昆明学生发动了以“反对内战，争取自由”为主要口号的（  ）
A.一二·一运动
B.一二·九运动
C. 一二.三〇运动
D. 五·二○运动
答案：A
15.1946年6月23日，国民党当局指使暴徒围殴上海人民团体赴南京请愿团，团长马叙伦和代表雷洁琼等多人受伤，制造了（   ）
A. 校场口惨案 
B. 下关惨案   
C.“一二.一惨案”   
D.南京惨案
 答案：B
16.台湾人民反抗国民党当局暴政的“二二八”起义发生在(   )
　　A.1946年　B.1947年　　
   C.1948年　　D.1949年
答案：B
17.1947年5月1日成立的由乌兰夫担任主席的我国少数民族自治区是（    ）
A.内蒙古自治区   
B.宁夏回族自治区   
C.广西壮族自治区  
D.新疆维吾尔族自治区
答案：A
18.1948 年 1 月1日宣布成立的中国民主党派是（   ）
A．中国民主同盟 
B．中国民主促进会 
C．台湾民主自治同盟 
D．中国国民党革命委员会
答案：D
 19.1941年3月，在重庆诞生的中国民主党派是（  ）
A、中国国民党临时行动委员会
B、中国青年党
C、中国国家社会党
D、中国民主政团同盟
答案：D
20.中国各民主党派的性质是（   ）
 A.资产阶级性质的政党   
 B.小资产阶级性质的政党
C.无产阶级性质的政党    
D.阶级联盟性质的政党
答案：D
21.1930年8月成立的中国国民党临时行动委员会(1935年改称中华民族解放行动委员会，又称第三党)，其主要领导人是（　　）
A．梁漱溟B．黄炎培
C．张君劢 D．邓演达 
答案：D
22.1947年10月，被国民党当局宣布为“非法团体”，明令对该组织及其成员的一切活动“严加取缔”的是（　　）
A．中国国民党革命委员会
B．中国民主同盟
C．中国民主建国会
D．中国民主促进会 
答案：B
23.标志着民盟站到了新民主主义革命的立场上来的是（   ）
A.民盟一大  
B.民盟一届二中全会  
C.民盟一届三中全会  
D.民盟一届四中全会
答案：C
24.1948年4月30日，中共中央在纪念五一国际劳动节提出的口号是（  ）
A．打倒蒋介石，解放全中国
B．把中国由落后的农业国变成先进的工业国
C．召开政治协商会议，成立民主联合政府
D．反内战、反饥饿、反独裁
答案：C
25. 1948年秋开始，在毛泽东和中共中央军委的领导和指挥下，中国人民解放军先后发动了三大战役。其中，1948年9月12日至11月2日间进行的是（   ）
A.辽沈战役   B.淮海战役   
C.平津战役    D.渡江战役
 答案：A
26.1948年11月6日至1949年1月10日，人民解放军发动了淮海战役。担任淮海战役总前委书记的是（    ）
A.刘伯承B.陈毅
C.邓小平D.粟裕
答案：C
27.1948年11月29日至1949年1月31日，中国人民解放军进行的战略决战是（  ）
A.辽沈战役   B.淮海战役   
C.平津战役    D.渡江战役
答案：C
28. 1949年4月21日，毛泽东、朱德发布《向全国进军的命令》，中国人民解放军发起（   ）　
A. 济南战役　　B.渡江战役　　
C.平津战役　　D.淮海战役
 答案：B
29.1949年6月30日，为了向全国人民公开阐明中国共产党在建立新中国问题上的主张，毛泽东发表了（   ）
A. 《论联合政府》
B. 《新民主主义论》
C. 《论人民民主专政》
D. 《目前形势和我们的任务》
答案：C
30.在新中国成立初期起临时宪法作用的是（   ）
A.《论人民民主专政》             
B.《中国人民政治协商会议共同纲领》
C.《中国人民政治协商会议组织法》 
D.《中华人民共和国中央人民政府组织法》
答案：B
31.标志着中国的新型政党制度——中国共产党领导的多党合作和政治协商制度确立的是（   ）
A． 1949年1月22日，李济深、沈钧儒等民主党派的领导人和著名的无党派民主人士55人联合发表《对时局的意见》
B．1949年春，毛泽东提出民主党派应“积极参政，共同建设新中国”
C．1949年3月中共七届二中全会的召开
D．1949年9月中国人民政治协商会议的召开
答案：D
 32.中国共产党在领导人民革命的过程中，积累了丰富的经验，塑造出了有效的克敌制胜的武器，武装斗争就是中国共产党在中国革命中战胜敌人的重要法宝之一，其实质是(　)。
A.无产阶级的反帝国主义战争
B.资产阶级领导的反封建战争
C.工农联合的反军阀战争
D.工人阶级领导的农民战争
答案：D
33.毛泽东的建党学说首先着重的是党的（   ）
 A.思想建设  B.组织建设  
C.政治建设   D.作风建设
答案：A
二、多项选择题

1.1945年8月到重庆参加与国民党谈判的中共代表有（   ）
A．毛泽东B.周恩来C.王若飞D.张闻天
答案：ABC
2. 1946年1月10日，国民党、共产党、民主同盟、青年党和无党派人土出席重庆政治协商会议。政协会议达成五项协议。以下对政协会议协议表述正确的有( )
A．政协的五项协议是新民主主义性质的
B．有利于冲破蒋介石的独裁统治和实行民主政治，有利于和平建国
C．协议较多地吸收了中间人士的意见
D．是否忠实履行政协协议，成了人们衡量政治是非的重要尺度
答案：BCD
3.抗日战争结束后，中国共产党为避免内战，实现和平建国，采取的主要措施有（  ）
A.参加政协会议并维护政协协议
B.赴重庆与国民党当局进行谈判
C.在国统区开辟第二条战线
D.在解放区开展土地改革运动
答案：AB
4.1947年3月，国民党军队重点进攻的解放区是（ ）
A.山东B.中原
C.晋冀鲁豫D.陕北
答案：AD
5.从抗战结束到新中国建立前，中国共产党关于土地问题的文件有(  )
A.《五四指示》
B.《兴国土地法》
C.《共同纲领》
D.《中国土地法大纲》
答案：AD
6.国民党统治区政治经济危机日益加深的主要原因是（   ）
 A.抗战胜利后，国民党加紧抢夺抗战胜利果实
B.抗战胜利后，国民党把接收变为“劫收”，大发“胜利财”，从而使更多的民众期望破灭
C.国民党统治集团违背全国人民的意愿，实行反人民的内战政策  
D.将全国各阶层人民置于饥饿和死亡线上
答案：BCD
 7.全国解放战争时期，在国民党统治区爆发的爱国学生运动有（   ）
A.一二.九运动   
B.一二.一运动   
C.一二.三○运动    
D.五.二0运动
答案：BCD
8.成立于解放战争时期的中国民主党派有（   ）
A.中国民主同盟  
B.中国民主建国会 
C.中国国民党革命委员会  
D.台湾民主自治同盟
答案BCD
9.中国各民主党派形成时的社会基础，主要是（   ）
A.民族资产阶级及与其相联系的知识分子 
B.城市小资产阶级及与其相联系的知识分子
C.地方实力派  
D.其他爱国分子
答案：ABD
10.抗日战争胜利后，各民主党派与中国共产党的团结合作主要表现在(  )
A．同共产党一起反对国民党反动派的内战、独裁政策，为和平民主而共同努力
B．拒绝参加国民党一手包办的“国民大会”、反对国民党炮制的伪“宪法”
C．积极参加和支持国民党统治区的爱国民主运动
D．同共产党一道为推翻国民党的反动统治建立新中国而共同奋斗
答案：ABCD
11．下列关于第三条道路的表述，正确的有(   )
A．在政治上，主张“必须实现英美式的民主政治”，但不准地主官僚资本家操纵
B．在经济上，主张“应当实行改良的资本主义”，但不准官僚买办资本横行
C．在方法上，主张走和平的改良的道路
D．虽然和中共的主张有一定的差别，但是走的是新民主主义道路
答案：ABC
12. 1947年7月，中共中央制定和通过的《中国土地法大纲》规定（ ）
A.废除封建性及半封建性剥削的土地制度
B.实行减租减息政策
C.没收乡村中一切地主的土地及公地
D.废除土地私有制
 答案：AC
13. 1948年1月，民盟一届三中全会明确宣告（  ）
A．不接受解散民盟的任何决定，并恢复民盟总部
B．民盟坚决不能够在是非曲直之间，有中立的态度
C．今后要与中国共产党携手合作
D．要同国民党和共产党进行谈判 
答案：ABC
14.1949年1月22日，李济深、沈钧儒等民主党派的领导人和著名的无党派民主人士55人联合发表《对时局的意见》，一致认定中共提出的关于召开政治协商会议、成立联合政府的主张“符合于全国人民大众的要求”，恳切表示“愿在中共领导下，献其绵薄，共策进行，以期中国人民民主革命之迅速成功，独立、自由、和平、幸福的新中国之早日实现”。这个政治声明表明(   )
A.中国各民主党派和无党派民主人士自愿地接受了中国共产党的领导
B.标志着创建中华人民共和国的筹备工作胜利完成
C.标志着中国共产党领导的多党合作和政治协商制度的正式确立
D.中国各民主党派和无党派民主人士决心走人民革命的道路, 拥护建立人民民主的新中国
答案：AD
15.1949年春，毛泽东在同有关人士谈话时提出，民主党派应“积极参政，共同建设新中国”。民主党派参加新政协会议并将在新中国参政，标志着（   ）
A.民主党派不再是旧中国反动政权下的在野党
B. 民主党派成为中国人民民主专政的参加者
C.民主党派地位的根本变化
D.中国共产党领导的多党合作和政治协商制度的正式确立
答案：ABC
16.1949年3月召开的中共七届二中全会的主要内容是（  ）
A.规定了党在全国胜利后应当采取的基本政策
B. 指出了中国由农业国转变为工业国、由新民主主义社会转变为社会主义社会的发展方向
C.提出实行耕者有其田的制度
D.提出了“两个务必”的思想
答案：ABD
17.统一战线是中国共产党在中国革命中战胜敌人的三个法宝之一。统一战线中存在着的两个联盟是（   ）
A.工人阶级同农民和其他劳动人民的联盟                
B.工人阶级同民族资产阶级和其他可以合作的非劳动人民的联盟
C.工人和城市小资产阶级的联盟  
D.工人阶级同大资产阶级的联盟
答案：AB
第八章 社会主义基本制度在中国的确立
一、单选题：
1、新民主主义社会是（　 　）         
A.资本主义社会形态 
B.社会主义社会形态 
C.独立的社会形态 
D.过渡性的社会形态
答案：D
2、1951年底到1952年春，中国共产党在党政机关中开展了“三反”运动，其主要内容除了反贪污、反浪费外，还包括(      )
A.反官僚主义
B.反主观主义
C.反自由主义                
D.反宗派主义
答案：A
3、新中国成立初期，中国政府与苏联政府签订（   ）
 A.《中苏友好同盟条约》　   
 B.《中苏友好条约》
 C.《中苏友好同盟互助条约》　
 D.《中苏同盟条约》
答案：C
4、1950年6月，朝鲜战争爆发。中国政府在美国把朝鲜战争的战火烧到鸭绿江边的时候,毅然作出抗美援朝的决策。在抗美援朝战争中担任中国人民志愿军司令员兼政治委员的是（    ）
 A.朱德    B.彭德怀    
 C.陈毅    D.刘伯承
答案：B
5、1953年9月，彭德怀在一份报告中说，抗美援朝战争的胜利证明：西方侵略者几百年来只要在东方一个海岸上架起几尊大炮就可霸占一个国家的时代一去不复返了。这场战争的胜利，( )
A．结束了西方列强霸权主义的历史
B．打破了美国军队不可战胜的神话
C．奠定了民族独立人民解放的基础
D．赢得了近代以来中华民族反抗外敌入侵的第一次完全胜利
答案：B
6.新中国成立初期，社会主义性质的国营经济的主要来源是（  ）
A.解放区的公营经济
B.对民族工商业的社会主义改造
C.接收帝国主义在华企业
D.没收官僚资本
答案：D
7. 没收官僚资本，具有民主革命和社会主义革命两重性质，其具有社会主义革命的性质，是从（   ）
A．反对外国帝国主义的附庸的意义上看
B．反对中国的大资产阶级的意义上看
C．反对中国的买办资产阶级的意义上看
D．反对三座大山的经济基础的意义上看
答案：B
8. 下面关于没收官僚资本的说法，表述不正确的是（   ）
A．具有民主革命和社会主义革命的双重性质
B．确立了国营经济在国民经济中的领导地位
C．为全面进行社会主义改造奠定了重要的物质基础
D．中国的资产阶级被消灭了
答案：D
9.新中国开始实行发展国民经济的第一个五年计划是在（   ）
A.1950年    B.1951年    
C.1952年    D.1953年
 答案：D
10. 中共中央正式提出过渡时期总路线是在（   ）
 A.1951年    B.1952年    
C.1953年    D.1954年
答案：C
11.中国共产党在过渡时期总路线的主体是 (   )
　A.实现国家的社会主义工业化   
B.实现国家对农业的社会主义改造
　C.实现国家对手工业的社会主义改造
D.实现国家对资本主义工商业的社会主义改造
答案：A
12、在农业合作化过程中，具有半社会主义性质的农业合作组织是（　　）
A.互助组
B.初级农业生产合作社
C.高级农业生产合作社
D.人民公社
答案：B
13.对资本主义工商企业进行社会主义改造，就是把民族资本主义工商业改造成为社会主义性质的企业，并对民族资产阶级实行（  ）政策。
A、团结B、赎买C、利用D、合作
答案：B
14.新中国成立后，中国共产党和人民政府对资本主义工商业采取的政策是（   ）
A. 无偿没收
B. 利用、限制、改造
C. 有偿征用
D. 公私合营
答案：B
15.我国对资本主义工商业进行社会主义改造所采取的主要形式是（）
A.和平赎买　　
B.国家资本主义　　
C.互助合作　　
D.股份制
答案：B
16．我国对资本主义工商业进行社会主义改造所实行的高级形式的国家资本主义是（ ）
A.加工订货 　 B.统购统销 　
C.经销代销 　 D.公私合营
 答案：D
17. 我国对资本主义工商业的社会主义改造的过程中，在个别企业公私合营阶段，和平赎买形式是（   ）
A.定股定息　　B.四马分肥　　
C.加工订货　　D.统购包销
 答案：B
18.我国对资本主义工商业的社会主义改造的过程中，对全行业公私合营企业的具体和平赎买形式是（   ）
A.核价收购
B.国家资本主义
C.定息
D.四马分肥
答案：C
19.中华人民共和国第一届全国人民代表大会第一次会议召开的时间是（  ）
 A.1952年 B.1953年
C.1954年 D.1956年
 答案：C
20.我国进入社会主义社会的最主要的标志是（ ）
A．中华人民共和国的成立
B．发展国民经济第一个五年计划的制定
C．第一届全国人民代表大会的召开
D．社会主义改造的基本完成
 答案：D

二、多选题
1、中华人民共和国的成立，标志着（    ）
A.中国进入社会主义初级阶段　　
B.中国新民主主义革命取得了基本的胜利
C.半殖民地半封建社会的结束　
D.新民主主义社会在全国范围内的建立
E.中国进入由新民主主义到社会主义的过渡时期
答案： BCDE
2、新中国建立初期，新民主主义社会的经济成分除国营经济外，还有（   ）
A.合作社经济     
B.个体经济  
C.私人资本主义经济  
D.国家资本主义经济
答案：ABCD
3. 从中华人民共和国成立到社会主义改造基本完成，是我国从新民主主义到社会主义的过渡时期。这一时期中国社会的阶级构成主要包括（   ）
A．工人阶级  B．农民阶级
C．民族资产阶级 D．城市小资产阶级
答案：ABCD
4、新中国成立初期，针对美国等国封锁、遏制新中国等情况，以毛泽东为主要代表的中国共产党人提出的外交方针是（   ）
 A.“另起炉灶”  
B.“打扫干净房子再请客”  
C.和平共处  
D.“一边倒”
答案：ABD
5、1951年底到1952年春，中国共产党在党政机关中开展的“三反”运动是（   ）
A.反贪污    B.反浪费   
C.反官僚主义    D.反自由主义
答案：ABC
6.新中国成立后的最初三年，在着重完成民主革命的遗留任务的同时，社会主义革命的任务实际上也开始实行了。这主要表现在（   ）
A. 没收官僚资本，确立社会主义性质的国营经济的领导地位
B. 对资本主义工商业进行和平赎买
C. 开始将资本主义纳入国家资本主义轨道
D. 引导个体农民在土地改革后逐步走上互助合作的道路
答案：ACD
7.下面关于没收官僚资本的说法，正确的有（   ）
A．具有民主革命和社会主义革命的双重性质
B．为全面进行社会主义改造奠定了重要的物质基础
C．确立了社会主义性质的国营经济在国民经济中的领导地位
D．消灭了中国的大资产阶级
 答案：ABCD
8. 新中国成立后选择社会主义工业化道路的原因是（   ）
  A.近代以来的历史表明，资本主义工业化的道路在中国走不通
B.社会主义制度具有集中力量办大事、促进社会生产力迅速发展的优越性
  C. 当时世界资本主义各国都出现了经济危机
D. 苏联通过社会主义工业化成了世界强国
E.走资本主义道路会使中国成为西方资本主义大国的附庸
F．在帝国主义时代，中国通过走资本主义道路实现现代化的可能性已经失去
 答案：ABDEF
9. 1952年9月24日，毛泽东在中共中央书记处会议上提岀，我们要在“十年到十五年基本上完成社会主义，不是十年以后才过渡到社会主义”。刘少奇、周恩来等也都论述过“从现在逐步过渡到社会主义去”的设想。表明，党的领导人把实现向社会主义转变的设想，由建国之初的“先搞工业化建设”再一举过渡，改变为“建设和改造同时并举，逐步过渡”，这种认识上改变的主要原因是（   ）  
A．民主革命的遗留任务已经彻底完成
B. 国内的阶级关系和主要矛盾发生了深刻的变化
C.中国社会的经济成分发生了重要变化，国营经济的比重增加，领导地位加强
D．苏联在经济政治方面的支持
 答案：ABC
10.从1953年开始，在过渡时期总路线的指引，中国共产党领导人民开始进行有计划的社会主文建设和有系统的社公主义改造。当时中国之所以要着力进行和可能进行社会主义改造，主要是因为(　)
A.社会主义性质的国营经济力量相对来说比较强大
B.资本主义经济力量弱小，发展困难
C.对个体农业进行社会主义改造，是实现国家工业化的一个必要条件
D. 资本主文国家的封锁和遏制，社会主义国家的同情和援助
答案：ABCD
11、党在过渡时期总路线的“两翼”是指（   ）
A.实现国家的社会主义工业化        
B.实现对农业的社会主义改造
C.实现对手工业的社会主义改造      
D.实现对资本主义工商业的社会主义改造
答案：BCD
12. 在农业合作化运动中，党和政府引导农民走向社会主义的过渡性经济组织形式包括(   )
A.互助组  
B.初级农业生产合作社  
C.高级农业生产合作社  
D.人民公社
答案：ABC
13.中国共产党根据马克思列宁主义关于农业社会主义改造的思想，从我国的实际出发，开创了一条有中国特色的合作化道路，成功地实现了对个体农业的社会主义改造。农业合作化运动的基本原则和方针是(   )
A．积极发展、稳步前进、逐步过渡
B．始终把是否增产作为衡量合作社是否办好的标准
C．坚持自愿和互利的原则，采取典型示范、逐步推广的方法
D．先机械化，后合作化
答案：ABC
14.我国对资本主义工商业社会主义改造中采取的高级形式的国家资本主义有（   ）
A.股份制　　
B.个别企业的公私合营　　
C.全行业公私合营　
D.公司制
答案：BC
15.中国共产党对资本主义工商业采取和平赎买政策的特点有（  ）
A.有偿地而不是无偿地，逐步地而不是突然地改变资产阶级的所有制
B.在改造资产阶级的同时，给予他们以必要的工作安排
C.剥夺资产阶级的选举权
D.对于资产阶级中间积极拥护社会主义改造而在这个改造事业中有所贡献的代表人物给以恰当的政治安排
 答案：ABD
16. 20世纪50年代中期，社会主义改造基本完成，标志着（   ）
A. 社会主义制度在我国已经确立
B. 我国进入了社会主义初级阶段
C. 我国步入了社会主义改革时期
D. 我国实现了新民主主义向社会主义过渡
答案：ABD
17.以毛泽东同志为核心的党的第一代中央领导集体带领全党全国和各族人民完成了新民主主义革命，进行了社会主义改造，确立了社会主义基本制度，这一基本制度的确立（ ）
A.为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础
B.是中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革
C.标志着马克思主义同中国实际第二次结合的完成
D. 实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃
答案：ABD

